<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>IASA Student Council Blog</title>
        <link>https://IASAStudentCouncil.github.io/iasa-sc-blog/blog</link>
        <description>IASA Student Council Blog</description>
        <lastBuildDate>Fri, 14 Apr 2023 09:30:00 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <language>ua</language>
        <item>
            <title><![CDATA[Історія ІПСА]]></title>
            <link>https://IASAStudentCouncil.github.io/iasa-sc-blog/blog/History</link>
            <guid>https://IASAStudentCouncil.github.io/iasa-sc-blog/blog/History</guid>
            <pubDate>Fri, 14 Apr 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Photo]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p><img loading="lazy" alt="Photo" src="/iasa-sc-blog/assets/images/42-fed681deb6f69b3d0f53f5b04b58cfd5.png" width="1280" height="696" class="img_ev3q"></p><p>Історія ІПСА бере свій початок ще до його офіційного заснування, оскільки складники навчально-наукового інституту — катедри, були створені набагато раніше.</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="спочатку-було-слово-сп"><strong><em>Спочатку було <del>слово</del> СП…</em></strong><a href="#спочатку-було-слово-сп" class="hash-link" aria-label="Direct link to спочатку-було-слово-сп" title="Direct link to спочатку-було-слово-сп">​</a></h3><p>У далекому 1962 році зародилась ідея про створення катедри <strong><em>системного проєктування</em></strong>, коротко іменованої як СП. У 1972 задумка була реалізована: на базі факультету радіоелектроніки в рамках спеціальності «Промислова електроніка» розпочалася підготовка спеціалістів відповідного напряму. У 1985 році, за підтримки професора А.І. Петренко, з'явилася катедра систем автоматичного проєктування (САПР).</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="утворилася-земна-твердь-утворилася-катедра-ммса"><strong><em>Утворилася земна твердь… Утворилася катедра ММСА</em></strong><a href="#утворилася-земна-твердь-утворилася-катедра-ммса" class="hash-link" aria-label="Direct link to утворилася-земна-твердь-утворилася-катедра-ммса" title="Direct link to утворилася-земна-твердь-утворилася-катедра-ммса">​</a></h3><p>У <strong>1988</strong> році розпочинає свою діяльність катедра <strong><em>математичних методів системного аналізу</em></strong> (ММСА), за участі Ю.Л. Далецького, М.З. Згуровського та В.С. Михалевича.</p><p><strong>1990 рік</strong> — ММСА стає підрозділом факультету прикладної математики, а на її базі створюється Науково-дослідний інститут (нині центр) міждисциплінарних досліджень.</p><p><strong>1995 рік</strong> — в Україні запроваджено нові спеціалізації: «Системний аналіз та управління», «Інтелектуальні системи прийняття рішень» та «Соціальна інформатика», які потребували створення відповідної структурної одиниці для їхнього вивчення.</p><p><strong>1997 рік</strong> — на базі Науково-дослідного інституту прикладного системного аналізу НАН України та катедри ММСА створено <strong>ІПСА</strong> — інститут прикладного системного аналізу. Підрозділ отримує четвертий рівень акредитації, що забезпечує можливість здобувати освіту відповідно до бакалаврських та магістерських програм. У 2006 році до катедрату була приєднана вищезгадана САПР.</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="як-оцінити-неоціненне"><strong><em>Як оцінити неоціненне?</em></strong><a href="#як-оцінити-неоціненне" class="hash-link" aria-label="Direct link to як-оцінити-неоціненне" title="Direct link to як-оцінити-неоціненне">​</a></h3><p><strong>2004 рік</strong> — за сприяння Згуровського М.З. — ректора КПІ, запроваджено Болонську систему оцінювання.</p><p><strong>Завдання реформи:</strong> перехід на дворівневу освіту: бакалаврат і магістратуру, введення системи зіставлення дипломів і рівне визнання їх у всіх країнах так званої «Зони європейської вищої освіти».</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="потім-зявилася-людина-ші"><strong><em>Потім з’явилася <del>людина</del> ШІ…</em></strong><a href="#потім-зявилася-людина-ші" class="hash-link" aria-label="Direct link to потім-зявилася-людина-ші" title="Direct link to потім-зявилася-людина-ші">​</a></h3><p><strong>До 2022</strong> року катедра ММСА проводила підготовку студентів за двома спеціальностями: 124 «Системний аналіз» та 122 «Комп’ютерні науки» (освітня програма «Системи і методи штучного інтелекту»).</p><p><strong>2022 рік</strong> — зміна устрою ЗВО. Згідно з новими вимогами, 122 спеціальність сепаровано від ММСА та створено катедру штучного інтелекту.</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="і-наповнюйте-землю-оволодійте-нею"><strong><em>І наповнюйте землю, оволодійте нею…</em></strong><a href="#і-наповнюйте-землю-оволодійте-нею" class="hash-link" aria-label="Direct link to і-наповнюйте-землю-оволодійте-нею" title="Direct link to і-наповнюйте-землю-оволодійте-нею">​</a></h3><p>Корпуси, у яких проходить навчальний процес: 35, 14, 6. Усі будівлі розташовані на території кампусу КПІ.</p><p><img loading="lazy" alt="Photo" src="/iasa-sc-blog/assets/images/3photo-b7d6ca5b634150612243a536bccd5025.jpg" width="1493" height="354" class="img_ev3q"></p><p>Раніше катедра ММСА повністю розміщувалася в 14 корпусі, а наукові підрозділи були зосереджені в 35. У <strong>2012</strong> році вона повністю переїхала в 35 корпус, хоча деякі заняття й досі проходять у 14. Катедра СП розміщувалася у 26 корпусі, на Печерську, та <strong>2021</strong> року переїхала до 14 корпусу, на територію кампусу. <strong>2022</strong> рік — катедра ШІ локалізується в 6 корпусі.</p><p><img loading="lazy" alt="Photo" src="/iasa-sc-blog/assets/images/stare-add3a5a7d4823890435623058f00a716.png" width="700" height="381" class="img_ev3q"></p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="сучасні-реалії"><strong><em>Сучасні реалії…</em></strong><a href="#сучасні-реалії" class="hash-link" aria-label="Direct link to сучасні-реалії" title="Direct link to сучасні-реалії">​</a></h3><p>Сьогодення. ІПСА — це насамперед сильна математика та яскраве студентське життя. Але якщо перше — це заслуга висококваліфікованого викладацького колективу, то над другою складовою працюють студенти.</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="рушій-прогресу-студентства"><strong><em>Рушій прогресу студентства</em></strong><a href="#рушій-прогресу-студентства" class="hash-link" aria-label="Direct link to рушій-прогресу-студентства" title="Direct link to рушій-прогресу-студентства">​</a></h3><p>1998 рік — активіст Артем Михайлюк започатковує Студентську Раду ІПСА, стає її першим головою та досягає права голосу голови СтудРади у Вченій раді, чим встановлює зв’язок між здобувачами освіти й адміністрацією КПІ. Час ішов, змінювалися люди та цілі організації, з’являлися нові амбітні та креативні студенти. На початку 2000 року СР ІПСА перемогла в єдиному в історії КПІ міжфакультетському конкурсі як найкраща студентська рада НТУУ «КПІ». Згодом, у <strong>2009, була визнана найкращим органом студентського самоврядування України.</strong></p><p><strong>Мета СтудРади:</strong> вдосконалення навчання в ІПСА для сучасних та майбутніх поколінь студентів, покращення інституту спільними зусиллями здобувачів освіти та викладачів, створення заходів для відчуття смаку того самого «студентського життя».</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="далі-буде"><strong><em>Далі буде…</em></strong><a href="#далі-буде" class="hash-link" aria-label="Direct link to далі-буде" title="Direct link to далі-буде">​</a></h3>]]></content:encoded>
            <category>IASA SC</category>
            <category>ІПСА</category>
            <category>ABIT</category>
            <category>ВСТУП</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Структура ЗВО]]></title>
            <link>https://IASAStudentCouncil.github.io/iasa-sc-blog/blog/Structure</link>
            <guid>https://IASAStudentCouncil.github.io/iasa-sc-blog/blog/Structure</guid>
            <pubDate>Fri, 07 Apr 2023 17:40:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Photo]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p><img loading="lazy" alt="Photo" src="/iasa-sc-blog/assets/images/abit-7859b45b6df228b366daf188c5adc008.png" width="2772" height="1518" class="img_ev3q"></p><p>Якщо слова «<em>катедра</em>» або «<em>проректор</em>» збивають із пантелику, а існування двох різних 122 спеціальностей стало відкриттям, то дана стаття точно піде тобі на користь.
На перший погляд, університет — складна система, але насправді його устрій подібний до шкільного.
Якщо коротко, то кожен ЗВО має однакову структуру:</p><p><img loading="lazy" alt="Photo" src="/iasa-sc-blog/assets/images/abit2-a209cec5fb0480e18c2600fe8bb8eb54.png" width="1260" height="931" class="img_ev3q"></p><p>Розберемо більш детально.
Університет являє собою об’єднання, скажімо, «школу шкіл», як дерево. Кожна така гілка буде окремим факультетом чи інститутом, які зі свого боку є зібранням «класів» — груп, розподілених за напрямами — катедрами та номерами.
У кожній школі є директор. Приберемо «ди» і отримаємо ректора — найголовнішу людину університету. У КПІ цю посаду вже більше 30 років обіймає Михайло Захарович Згуровський.
Але одного ректора для управління такою величезною освітньою машиною як університет буде недостатньо, тому він має своїх завучів, що звуться proректорами. Кожен із них професійно відповідає за окремий аспект управління: є перший проректор, проректори із наукової та адміністративної  роботи й інші. Також на університетському рівні є безліч відділів, як наприклад, Департамент навчально-виховної роботи, Стипендіальний відділ і т.д. Вони становлять собою адміністрацію КПІ, але детального представлення не потребують.
До складу університету входять 14 факультетів і 10 навчально-наукових інститутів. Ці типи структурних підрозділів дуже схожі. Єдина відмінність у наявності в інститутах (біо)лабораторій та науково-дослідницької діяльності, а також більш «престижної» назви.
На кожному факультеті є свої представники адміністрації, головним з яких є декан факультету або директор інституту. Їм підпорядковується деканат — організаційний центр навчання на факультеті, де займаються документацією студентів факультету та допомогою їм у навчальному процесі.
Факультет охоплює декілька катедр, кожна з яких здійснює підготовку студентів у більш вузькому напрямі. Тому в залежності від катедри варіюються викладачі, обсяг та ґрунтовність матеріалу на однакових предметах, а також поглибленість у вивченні тієї чи іншої групи дисциплін (наприклад, математичних). В ІПСА зі вступної кампанії 2023 пануватиме тріумвірат: </p><p><img loading="lazy" alt="Photo" src="/iasa-sc-blog/assets/images/abit1-7b6b0467b8b1fd5bd153097c0196cf6e.png" width="1358" height="764" class="img_ev3q"></p><p>Докладніше про кожну зі спеціальностей ти дізнаєшся в наступній серії публікацій, а поки що сподіваємося, ми наблизили тебе до розуміння сенсу терміна «університет» та його внутрішньої організації.</p>]]></content:encoded>
            <category>IASA SC</category>
            <category>ІПСА</category>
            <category>ABIT</category>
            <category>ВСТУП</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Вибіркові дисципліни ММСА 4 курс]]></title>
            <link>https://IASAStudentCouncil.github.io/iasa-sc-blog/blog/elected-mmsa-4-2023</link>
            <guid>https://IASAStudentCouncil.github.io/iasa-sc-blog/blog/elected-mmsa-4-2023</guid>
            <pubDate>Thu, 16 Mar 2023 12:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Освітній відділ]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p><img loading="lazy" alt="Освітній відділ" src="/iasa-sc-blog/assets/images/osvitnii-de55a5bacf02958840f671af70a4db69.png" width="1080" height="824" class="img_ev3q"></p><p>У статті зібрано відгуки про вибіркові дисципліни кафедри ММСА на 4 курс. Зазначимо, що ця інформація базується на суб'єктивних думках студентів, які вже вивчали ці предмети, і наведена лише з ознайомлювальною метою.</p><p>Хочемо звернути увагу на позначення статті:</p><ul><li>«Статистика 2022» — відповідей цьогорічного опитування не було, додана інформація з минулої статті, яку можна знайти на <a href="https://www.hashtap.com/@studsovet.ipsa" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Hashtap СтудРади ІПСА</a>.</li></ul><p>Ми чекаємо відповіді від деяких викладачів, тож можливі оновлення, про які ми обов'язково повідомимо.</p><p>Висловлюємо щиру подяку студентам кафедр ШІ та ММСА, які взяли участь у зборі відгуків, та викладачам, що відповіли на на ММСА запитання. А також низький уклін воїнам Сил оборони України за можливість жити, працювати і обирати дисципліни на наступний рік.</p><h1>7 семестр</h1><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="освітній-компонент-9">Освітній компонент 9<a href="#освітній-компонент-9" class="hash-link" aria-label="Direct link to Освітній компонент 9" title="Direct link to Освітній компонент 9">​</a></h2><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="стаціонарні-випадкові-процеси-ільєнко-аб">Стаціонарні випадкові процеси (Ільєнко А.Б.)<a href="#стаціонарні-випадкові-процеси-ільєнко-аб" class="hash-link" aria-label="Direct link to Стаціонарні випадкові процеси (Ільєнко А.Б.)" title="Direct link to Стаціонарні випадкові процеси (Ільєнко А.Б.)">​</a></h3><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><ul><li>«Продовження «Теорії випадкових процесів». Вивчали основи страхової математики (імовірність банкрутства страхової фірми), а також стаціонарні випадкові процеси — частковий випадок випадкового процесу, який розбирається методами аналізу часових рядів. Фактично, це дуже детальна математика для базового розуміння, чому АЧР працює так як він працює»</li><li>«Стаціонарні процеси, продовження теорії випадкових процесів. Півсеместра десь була страхова математика, потім вже пішли власне процеси»</li></ul><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><ul><li>Теорія випадкових процесів</li><li>Теорія ймовірності</li><li>Математична статистика</li><li>Математичний аналіз</li></ul><p><strong>Актуальність знань</strong></p><ul><li>«Предмет чисто математичний, актуальності не втратив. Але не сказати, що без цих знань ти не зможеш чимось займатися. Курс ТВП у цьому плані корисніший»</li></ul><p><strong>РСО</strong></p><ul><li>«Мало бути РР і КР сумарно на 80-85 балів. Решта на заліку. Фактично, була тільки РР. За неї можна було отримати 20 балів за виконання завдання. За кожен день дострокової здачі було по 1 балу, тому можна було отримати до 35. Потім ті, хто не хотів писати залік, отримали свій бал як 55 + бал за РР. На заліку було декілька задач на всі теми семестру, які Андрій Борисович давав з голови, і треба було під камеру розв'язати»</li></ul><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><ul><li>«Викладач чудовий, цікаво розповідає, володіє матеріалом, з повагою ставиться до всіх студентів та розуміє особливості сьогоднішньої ситуації: не вимагав відвідування і не ставив чітких дедлайнів»</li><li>«Цікаво і приємно працювати з Андрієм Борисовичем. Дуже багато лекцій і мало практик, бо багато давалося теоретичного матеріалу, який підводить нас до іншого теоретичного матеріалу і тд. А практику на цю тему вигадати складно. Через це і засвоювалося все зі скрипом... Наприклад, у кінці ми лекцій зо 5 доводили якісь теореми, щоб в кінці довести, як за «обрізаною» послідовністю найефективніше прогнозувати наступну її точку. З одного боку було цікаво, з іншого, певно, корисніше було б обрати Розпізнавання образів»</li><li>«Цікавий, але досить складний математичний предмет. Викладач дуже крутий, зрозуміло пояснює матеріал та відповідає на додаткові питання»</li></ul><p><strong>Відгуки на викладача у IASA Analytics:</strong></p><p><a href="https://t.me/iasa_analytics/71" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img loading="lazy" src="https://i.imgur.com/TGgkyU2.jpg" alt="Андрій Ільєнко як лектор" class="img_ev3q"></a></p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="аналіз-фінансово-економічних-даних-кузнецова-нв">Аналіз фінансово-економічних даних (Кузнецова Н.В.)<a href="#аналіз-фінансово-економічних-даних-кузнецова-нв" class="hash-link" aria-label="Direct link to Аналіз фінансово-економічних даних (Кузнецова Н.В.)" title="Direct link to Аналіз фінансово-економічних даних (Кузнецова Н.В.)">​</a></h3><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><ul><li>«Робота з даними, аналіз, побудова моделей і прогнозування. Мережі Баєса, Регресія і класифікація, Економетрика»</li></ul><p><strong>РСО</strong></p><ul><li>«5 курсів або домашки + груповий проект»</li></ul><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><ul><li>«Із усіх альтернатив найлайтовіший предмет, робіт усяких чимало, але витягнути можна, якщо не відкладати на останній момент»</li></ul><p><strong>Відгуки на викладачку у IASA Analytics:</strong></p><p><img loading="lazy" src="https://i.imgur.com/J1T6TdQ.jpg" alt="Кузнецова як практикиня" class="img_ev3q"></p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="основи-бізнес-аналізу-левашова-о-в">Основи бізнес-аналізу (Левашова О. В.)<a href="#основи-бізнес-аналізу-левашова-о-в" class="hash-link" aria-label="Direct link to Основи бізнес-аналізу (Левашова О. В.)" title="Direct link to Основи бізнес-аналізу (Левашова О. В.)">​</a></h3><p>Дисципліна викладається вперше, а викладачка проігнорувала питання стосовно майбутньої дисципліни. У разі, якщо відповідь з’явиться, стаття буде оновлена і вас буде повідомлено.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="освітній-компонент-10">Освітній компонент 10<a href="#освітній-компонент-10" class="hash-link" aria-label="Direct link to Освітній компонент 10" title="Direct link to Освітній компонент 10">​</a></h2><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="конфліктно-керовані-системи-канцедал-го">Конфліктно-керовані системи (Канцедал Г.О.)<a href="#конфліктно-керовані-системи-канцедал-го" class="hash-link" aria-label="Direct link to Конфліктно-керовані системи (Канцедал Г.О.)" title="Direct link to Конфліктно-керовані системи (Канцедал Г.О.)">​</a></h3><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><ul><li>«Вивчалися» МЛ/ДС/нейронки. Можна було підійти до викладача з питаннями, але в основному все вчили на онлайн-курсах. Побачив конспект старших курсів з цього предмету — вивчатися мало б взагалі щось незрозуміле, математично-програмове... В принципі, підхід Канцедала можливо навіть виправданий»</li><li>«ML, Reinforcement learning, Python»</li></ul><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><ul><li>«Жодних»</li><li>«Бажано знайти пітон»</li></ul><p><strong>Актуальність знань</strong></p><p>«Хто хотів навчитися новому — навчився. В цілому, не завадять»</p><p><strong>РСО</strong></p><p>«3 курсів з МЛ/ДС по 30 балів кожен. Можна пройти курс з Пайтона замість одного з них на 20 балів. Також до цього додається від 5 до 10 балів рандомом. Альтернативно можна зробити «проєкт»: прогнозування часу купівлі-продажу акцій чи криптовалют. Треба власноруч розмітити вибірку і обрати модель для роботи. Теоретично це мало працювати так: вся команда (до 4 людей) отримує однаковий бал, від 40 до 100, в залежності від «прибутку», який їх модель «принесе» на тестовому наборі, порівняного з «прибутком» інших команд. Фактично, майже всі здали курси, а команди між собою не порівнювалися»</p><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><ul><li>«Все ок, тільки от викладач майже не виконує свою роботу. Можна вигадати багато речей, які він міг би розповісти тут, але «він не хоче бути говорячою головою»... В порівнянні з альтернативами дисципліна, певно, оптимальна, але не певен чи достатньо добра сама по собі»</li><li>«Дисципліна супер! Пари не проводилися, було запропоновано зробити проект або просто здати кілька сертифікатів на вибрані теми. Всім сподобалося»</li><li>«Дуже лайтовий предмет. Курси можна було обирати самому, головне, щоб вони були по ML/DL або Python. Якщо тобі це цікаво і/або хочеш без проблем закрити предмет — рекомендую»</li></ul><p><strong>Відгуки на викладача у IASA Analytics:</strong></p><p><a href="https://t.me/iasa_analytics/76" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img loading="lazy" src="https://i.imgur.com/OeQ4nDL.jpg" alt="Георгій Канцедал як практик" class="img_ev3q"></a></p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="компютерні-мережі-кухарєв-с-о">Комп’ютерні мережі (Кухарєв С. О.)<a href="#компютерні-мережі-кухарєв-с-о" class="hash-link" aria-label="Direct link to Комп’ютерні мережі (Кухарєв С. О.)" title="Direct link to Комп’ютерні мережі (Кухарєв С. О.)">​</a></h3><p>(Статистика 2022)</p><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><ul><li>«Про все, що пов'язане з комп'ютерними мережами: починаючи від моделі ОСІ, до мережевих топологій, різних протоколів (FTP, HTTP, TCP/IP, UDP) тощо»</li><li>«Пам'ятаю топології, типи комутації, модель OSI, види модуляції сигналу, різні протоколи усіх рівнів OSI»</li></ul><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><ul><li>«Особливо жодних. Опціонально загальне розуміння програмування і схемотехніки»</li><li>«Напевно основи (і не тільки) інформатики (бо все це з нуля точно не зрозумієш)»</li></ul><p><strong>Актуальність знань</strong></p><ul><li>«Середні: ми не підійшли до «переднього краю» технологій комп'ютерних мереж, хоча велика їх частина при цьому була в опитуванні на іспиті»</li><li>«Знання досить актуальні, але деякі лабораторні застарілі»</li><li>«Мені не актуально)»</li><li>«В цілому, знання досить актуальні. Детально розбиралися протоколи та їх властивості»</li><li>«Більше для розуміння, як працює мережа. Якщо є бажання заглибитись у спеціальність «інтернет речей», варто звернути увагу»</li><li>«Корисно дізнатися більше про те як працюють різні протоколи, комп. мережі, як передається інформація і тд»</li></ul><p><strong>РСО</strong></p><ul><li>«5 лабораторних по 12 балів. Кожна лабораторна здається і захищається. Захист — одне питання на будь-які пройдені теми, проте дає час подумати і йде до наступної людини. 10 балів за цікаві відповіді. 30 балів іспит/залікова КР, в усному вигляді 3 питання. 40 балів проєкт, який здається в кінці семестру. Формулювання проєкту туманне — «якнайглибше зануритись в модель ОСІ під час виконання». Люди здавали і сайти, і різні ігри з комунікацією з сервером, і більш «мережеві» штучки»</li></ul><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><ul><li>«Загалом +/- корисно, цікаво здавати лаби, слухати відповіді інших коли вони якісні. Проєкт теж може бути дуже цікавим, але ти сам регулюєш складність. HTTP і пов'язані речі зрозумієте повністю. Проте можна було б краще і глибше. Якщо хочеш нічого не робити — здати теж нескладно»</li><li>«Корисна дисципліна для отримання базових знань про роботу мереж і різні протоколи. Закрити предмет не складно, бо як зрозуміло з РСО вчасно здані та захищені лабораторні вже гарантують 60 балів»</li><li>«Як і більшість дисциплін на ІПСА, вона мені абсолютно нецікава була, але хоча б не створювала проблем, як деякі»</li><li>«В мене враження позитивні»</li><li>«Дисципліна досить специфічна. Але підійде як в для простого розуміння мереж, так в для тих хто буде працювати у даному напрямку»</li><li>«Мені не вистачило візуального контенту, що супроводжував би лекції, бо перші лекції були цікавими, а підкасти я не сприймаю. Думаю, це б значно покращило враження від дисципліни. Закрити предмет було не складно, вивчати — досить цікаво, але здебільшого доводилося робити це самостійно (через причину вище)»</li></ul><p><strong>Відгуки на викладача у IASA Analytics:</strong></p><img loading="lazy" class="two-in-row-left img_ev3q" src="https://i.imgur.com/NCFUsVl.jpg" alt="Кухарєв лектор"><img loading="lazy" class="two-in-row-right img_ev3q" src="https://i.imgur.com/BDVgzZE.jpg" alt="Кухарєв практик"><p class="two-in-row-left"><i>Викладач як лектор</i></p><p class="two-in-row-right"><i>Викладач як практик</i></p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="управління-іт-проектами-тимощук-ол">Управління ІТ-проектами (Тимощук О.Л.)<a href="#управління-іт-проектами-тимощук-ол" class="hash-link" aria-label="Direct link to Управління ІТ-проектами (Тимощук О.Л.)" title="Direct link to Управління ІТ-проектами (Тимощук О.Л.)">​</a></h3><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><p>«Метології управління розробкою продукту, знаходження критичного шляху»</p><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><p>«Знати як додавати та множити числа»</p><p><strong>Актуальність знань</strong></p><p>«Отримані знання доволі актуальні, agile методології часто застосовують пр розробці продуктів, тому може щось стати у нагоді в реальній роботі»</p><p><strong>РСО</strong></p><p>«4 чи 5 лабораторних і 2 контрольні роботи — загалом не напряжно і зрозуміло, оцінювання об‘єктивне та з коментарями»</p><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><p>«Було доволі легко, оскільки цей предмет можна віднести до гуманітарних дисциплін в деякому сенсі. Загалом можна дещо дізнатися про agile методології, що в принципі корисно знати при керуванні проєктами та плануванні робіт всередині проєкту»</p><p><strong>Відгуки на викладачку у IASA Analytics:</strong></p><img loading="lazy" class="two-in-row-left img_ev3q" src="https://i.imgur.com/NlY496o.jpg" alt="Тимощук як лекторка"><img loading="lazy" class="two-in-row-right img_ev3q" src="https://i.imgur.com/fkToDAG.jpg" alt="Тимощук як практикиня"><p class="two-in-row-left"><i>Викладачка як лекторка</i></p><p class="two-in-row-right"><i>Викладачка як практикиня</i></p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="освітній-компонент-11">Освітній компонент 11<a href="#освітній-компонент-11" class="hash-link" aria-label="Direct link to Освітній компонент 11" title="Direct link to Освітній компонент 11">​</a></h2><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="байєсівський-аналіз-даних-терентьєв-ом">Байєсівський аналіз даних (Терентьєв О.М.)<a href="#байєсівський-аналіз-даних-терентьєв-ом" class="hash-link" aria-label="Direct link to Байєсівський аналіз даних (Терентьєв О.М.)" title="Direct link to Байєсівський аналіз даних (Терентьєв О.М.)">​</a></h3><p>Викладач порадив подивитися в Ф-каталог з дисципліни, щоб з нею ознайомитися.</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="моделювання-складних-мереж-данилов-вя">Моделювання складних мереж (Данилов В.Я.)<a href="#моделювання-складних-мереж-данилов-вя" class="hash-link" aria-label="Direct link to Моделювання складних мереж (Данилов В.Я.)" title="Direct link to Моделювання складних мереж (Данилов В.Я.)">​</a></h3><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><ul><li>«Нейронні мережі, їх використання на практиці»</li><li>«За предмет було пройдено розібрано кілька різновидів нейронних мереж, що відносяться до завдань класифікації зображень, розпізнавання символів на зображенні (Optical Character Recognition), а так само завдання розпізнавання іменованих сутностей (Named Entity Recognition). Також торкалися побудови моделей нейромереж і впливу різних параметрів на результат»</li></ul><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><ul><li>«Досить мати базові знання про нейромережі та мати уявлення про методи машинного навчання»</li><li>«Знання Python, вміння роботи в Jupyter, матричні операції»</li></ul><p><strong>Актуальність знань</strong></p><ul><li>«На основі архітектури «Трансформера» було створено багатофункціональний бот chatGPT зі штучним інтелектом, здатний працювати в діалоговому режимі, а також має широкий функціонал: написання коду, створення текстів, отримання точних відповідей (залежно від точності запитання) і використання контексту діалогу для відповідей. Так само, розуміння архітектур згорткових і рекурентних нейромереж дасть можливість працювати з сучасними завданнями OCR і NER»</li><li>«Дає непогану літературу по темі. Можна трохи попрактикуватися з різними нейронками»</li></ul><p><strong>РСО</strong></p><p>«Три лабораторні роботи — досить великі, але не складні. Треба зробити і захистити. Можна робити командою по 2-3 людини»</p><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><ul><li>«Предмет дуже легко закривається, викладач не вимогливий, вільно робите лабки, якщо не хочете — здаєте паль в кінці семестру»</li><li>«Розпізнавання образів краще, якщо хочеш нормально розібратися в темі»</li><li>«Позитивні. Якщо цікавий напрямок, можна отримати як практичну так і теоретичну користь»</li></ul><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="крос-платформне-програмування-коновалюк-мм">Крос-платформне програмування (Коновалюк М.М.)<a href="#крос-платформне-програмування-коновалюк-мм" class="hash-link" aria-label="Direct link to Крос-платформне програмування (Коновалюк М.М.)" title="Direct link to Крос-платформне програмування (Коновалюк М.М.)">​</a></h3><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><p>«Основи мови програмування Java в її останніх версіях»</p><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><p>«Програмування рівня першого курсу, можливо навіть трохи надлишково»</p><p><strong>Актуальність знань</strong></p><p>«Хоч ми і називали цей предмет «Java для немовлят», та Максим Михайлович розбирав усі теми дуже детально і до дрібниць. Багато з речей про роботу з компілятором Java я не бачив у офіційній документації. Вони були показані ним на прикладах, з багатьма можливостями зрозуміти цю логіку. Якби не російськомовне викладання на початку, і ображене англомовне викладання наприкінці (після скандалу через російськомовне), був би чудовий предмет»</p><p><strong>РСО</strong></p><p>«Декілька максимально легких групових лабораторних, і 8 тестів на різну кількість балів. Дано на початку у вигляді таблиці. Тести непрості, навіть для відвідувачів пар, але змушують ще раз зрозуміти, як працює Java»</p><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><ul><li>«Цю дисципліну у схожому виконанні було б добре мати на 1-2 курсах, було б дуже корисно. А то спочатку ми робимо на Java купу проєктів/курсачів, а потім тільки починаємо детально ознайомлюватись з її основами. А так... непогано, багато кому корисно і цікаво (хоча я цього і не очікував). Але проблема ще в тому, що «Крос-платформене програмування» мало б бути про інше, і цього ми вже в ІПСА не отримаємо...»</li><li>«По-перше викладач спочатку говорив російською, а після скарг перейшов на англійську замість української... Цією поведінкою в багатьох відбив бажання ходити на пари. Тести великі та детальні на всі тонкощі мови, а ще чималі шматки коду треба компілювати в голові і догадатися який там вивід чи помилка, плюс обмежений час, буквально по дві хвилини на питання (для завдань з кодом це занадто мало). Спочатку тести проводилися чітко в один час не дивлячись на відключення світла (адже викладач в Дубаї йому відключення не заважають), ближче до кінця семестру він таки зробив щоб тести можна було почати в зручний час»</li></ul><p><strong>Відгуки на викладача у IASA Analytics:</strong></p><a href="https://t.me/iasa_analytics/92" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img loading="lazy" class="two-in-row-left img_ev3q" src="https://i.imgur.com/zvYzMOu.jpg" alt="Коновалюк лектор"></a><a href="https://t.me/iasa_analytics/92" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img loading="lazy" class="two-in-row-right img_ev3q" src="https://i.imgur.com/rDCq0u1.jpg" alt="Коновалюк практик"></a><p class="two-in-row-left"><i>Викладач як лектор</i></p><p class="two-in-row-right"><i>Викладач як практик</i></p><h1>8 семестр</h1><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="освітній-компонент-12">Освітній компонент 12<a href="#освітній-компонент-12" class="hash-link" aria-label="Direct link to Освітній компонент 12" title="Direct link to Освітній компонент 12">​</a></h2><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="навчання-з-підкріпленням-касьянов-по">Навчання з підкріпленням (Касьянов П.О.)<a href="#навчання-з-підкріпленням-касьянов-по" class="hash-link" aria-label="Direct link to Навчання з підкріпленням (Касьянов П.О.)" title="Direct link to Навчання з підкріпленням (Касьянов П.О.)">​</a></h3><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><p>«Про навчання з підкріпленням (складову сучасного машинного навчання та штучного інтелекту). Вивчаються різні методи такого навчання, теоретичні основи тощо»</p><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><p>«Бажано проходити «Теорію випадкових процесів» А.Б. Ільєнка, адже навчання з підкріпленням базується на детально розібраних там ланцюгах Маркова. Також базове: вміння програмувати, машинне навчання, нейронні мережі (якщо проходили курси Недашківської, має бути ок)»</p><p><strong>Актуальність знань</strong></p><p>«Базова теорія від Касьянова поєднується з сучасною практикою від аспіранта, що працював у Ring і був стажером Google, Андрія Титаренка»</p><p><strong>РСО</strong></p><p>«5 лабораторних (ака домашніх, тому що захисту немає). При цьому лабораторні складаються з декількох частин, кожна з яких окремо вартує 20 балів.
Альтернативно, можна пройти онлайн-курси і отримати 60-100 балів в залежності від обраного курсу.
Командний проєкт з RL до 85 балів.
Всі види робіт можна комбінувати»</p><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><ul><li>«Все чудово, дуже якісно, не надто напряжно. Добре організовано. Андрій Титаренко дуже цікава і приємна людина. Павло Олегович теж приємний для спілкування, тільки трохи нуднуватий (затягує те, що можна було б і не затягувати)»</li><li>«Дають багато різних матеріалів, рекомендацій, на лекціях розписують мат базу. Для тих кому цікаво, буде що робити, для тих кому не цікаво є прості можливості закриття»</li><li>«Цікавий предмет. Якщо хочеш щось вивчити — можна слухати лекції та робити лаби, щось запитувати у викладачів. А можна просто надіслати 2 сертифікати з Курсери та отримати 100 балів)»</li></ul><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="текстова-аналітика-терентьєв-о-м">Текстова аналітика (Терентьєв О. М.)<a href="#текстова-аналітика-терентьєв-о-м" class="hash-link" aria-label="Direct link to Текстова аналітика (Терентьєв О. М.)" title="Direct link to Текстова аналітика (Терентьєв О. М.)">​</a></h3><p>Викладач порадив подивитися в Ф-каталог з дисципліни, щоб з нею ознайомитися.</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="системний-аналіз-предметної-галузі-із-використанням-текстової-аналітики-савастьянов-вв">Системний аналіз предметної галузі із використанням текстової аналітики (Савастьянов В.В.)<a href="#системний-аналіз-предметної-галузі-із-використанням-текстової-аналітики-савастьянов-вв" class="hash-link" aria-label="Direct link to Системний аналіз предметної галузі із використанням текстової аналітики (Савастьянов В.В.)" title="Direct link to Системний аналіз предметної галузі із використанням текстової аналітики (Савастьянов В.В.)">​</a></h3><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><p>«Аналіз текстів, пошук ключових слів, класифікація текстів тощо»</p><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><ul><li>«Мати уявлення що таке машинне навчання, нейромережі. Якихось глибоких знань не треба»</li><li>«Особливо не потрібні, бажано мати уявлення про сферу data mining загалом»</li><li>«Досвід роботи з python може бути корисним, але не є обов'язковим»</li></ul><p><strong>Актуальність знань</strong></p><ul><li>«Викладач цікаво розповідає матеріал та підкріплює його сучасними прикладами (наприклад, багато говоримо і працюємо з chatgpt). Також розповідає і про проблеми сфери, що теж актуально»</li><li>«Взагалі розглянуті теми цікаві і актуальні. Але викладаються так собі»</li></ul><p><strong>РСО</strong></p><p>«Один проект — дослідження текстів (новин) з обраної тематики. Проект був розбитий на чотири лабораторні (базова постановка задачі; збір текстового корпусу; уточнення і побудова класифікатора; класифікація текстів і їх аналіз; по завершенню – презентація отриманих результатів). Можна було робити в групах по двоє-троє людей або самому. Кілька опитувальних форм по матеріалам лекцій – на додаткові бали. Була запропонована можливість закрити предмет за допомогою курсу з coursera — після проходження курсу і подальшого діалогу з викладачем по матеріалу тем, що вивчалися, можна було отримати ~70 балів»</p><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><ul><li>«Загалом враження позитивні. Матеріали з лекцій часто доповнювалися детальними прикладами (як абстрактними, так і практичними). Багато уваги приділялося взаємодії з ChatGPT і поясненню того, чому саме модель дає певні відповіді, і як їх можна покращити. Було цікаво слухати «антилекції», де розказувалося про різні проблеми текстової аналітики, «наївні» методи їх подолання, і чому ці методи не варто застосовувати. Проект (лаби) теж був досить цікавим»</li><li>«Викладач компетентний, вміє зацікавити дисципліною. Матеріал актуальний і цікавий»</li><li>«Ніякі. Більше негативні ніж позитивні. Викладач пояснює дуже загальні речі. Все поверхово без заглиблення у матеріал. Льє багато води. Приділив аж надто багато зайвої уваги цьому chatgpt. Штука безумовно крута, але не настільки щоб протриндіти про неї дві лекції і дати ній лабу. Але як людина викладач доволі приємний»</li></ul><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="освітній-компонент-13">Освітній компонент 13<a href="#освітній-компонент-13" class="hash-link" aria-label="Direct link to Освітній компонент 13" title="Direct link to Освітній компонент 13">​</a></h2><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="теорія-хаосу-в-динамічних-системах-лопатін-ок">Теорія хаосу в динамічних системах (Лопатін О.К.)<a href="#теорія-хаосу-в-динамічних-системах-лопатін-ок" class="hash-link" aria-label="Direct link to Теорія хаосу в динамічних системах (Лопатін О.К.)" title="Direct link to Теорія хаосу в динамічних системах (Лопатін О.К.)">​</a></h3><p><strong>РСО</strong></p><p>«3 роботи, які потрібно виконувати в групах по 2-3 людини»</p><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><p>«Поки що проблем ніяких не виникало.Лекції та практики записуються студентами, потім можна переглянути в Ютубі. Контрольні роботи потрібно робити в програмі E&amp;F Chaos (викладач надіслав лише першу кр, тому не знаю, що там буде в наступних).  До контрольних робіт надсилаються файли з поясненнями до кожної задачі, а також виконаний варіант контрольної (студентом минулих років)»</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="аналіз-економічних-і-фінансових-ризиків-гуськова-вв">Аналіз економічних і фінансових ризиків (Гуськова В.В.)<a href="#аналіз-економічних-і-фінансових-ризиків-гуськова-вв" class="hash-link" aria-label="Direct link to Аналіз економічних і фінансових ризиків (Гуськова В.В.)" title="Direct link to Аналіз економічних і фінансових ризиків (Гуськова В.В.)">​</a></h3><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><ul><li>«Про фінансові ризики, а також аналіз фінансових процесів. Про обробку даних, що стосуються фінансів (але насправді ці методи застосовуються де завгодно, не тільки у економічних даних)»</li><li>«Робота з даними, заповнення пропусків, фільтрація, прогнозування, TensorFlow»</li></ul><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><p>«Програмування, можливо трохи АЧР і подібні курси»</p><p><strong>Актуальність знань</strong></p><p>«Все стандартно, базово для розуміння. Але досить актуально»</p><p><strong>РСО</strong></p><p>«Дві лабораторні роботи і тест сумарно на 100 балів. Лаби робляться бригадами»</p><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><ul><li>«Гуськова одна з моїх улюблених викладачок, гарно пояснює на різних прикладах, не вимагає забагато, в лекціях дає поради по диплому. Рекомендую»</li><li>«Непогано, точно краще за альтернативи, хоча іноді занадто базово»</li></ul><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="інструментальні-засоби-sas-обробки-та-аналізу-терентьєв-о-м">Інструментальні засоби SAS обробки та аналізу (Терентьєв О. М.)<a href="#інструментальні-засоби-sas-обробки-та-аналізу-терентьєв-о-м" class="hash-link" aria-label="Direct link to Інструментальні засоби SAS обробки та аналізу (Терентьєв О. М.)" title="Direct link to Інструментальні засоби SAS обробки та аналізу (Терентьєв О. М.)">​</a></h3><p>Викладач порадив подивитися в Ф-каталог з дисципліни, щоб з нею ознайомитися.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="освітній-компонент-14">Освітній компонент 14<a href="#освітній-компонент-14" class="hash-link" aria-label="Direct link to Освітній компонент 14" title="Direct link to Освітній компонент 14">​</a></h2><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="ідентифікація-складних-систем-губарєв-вф">Ідентифікація складних систем (Губарєв В.Ф.)<a href="#ідентифікація-складних-систем-губарєв-вф" class="hash-link" aria-label="Direct link to Ідентифікація складних систем (Губарєв В.Ф.)" title="Direct link to Ідентифікація складних систем (Губарєв В.Ф.)">​</a></h3><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><p>«В лекціях дуже багато матеріалу з функціонального аналізу, тому для розуміння його необхідно знати»</p><p><strong>РСО</strong></p><p>«2 лабораторні роботи, декілька контрольних робіт (точна кількість невідома)»</p><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><p>«Лекції записуються, можна потім переглянути в записі, відвідування не обов'язкове. Контрольна роботи має тільки один варіант на всіх, що складається з 4-5 питань. Відповіді можна знайти в методичці та просто скопіювати. Перша лабораторна робота передбачала проектування системи та представлення її в різних формах (Жорданова, нормальна, регресія). Із мінусів — немає доступу до оцінок, ще ніхто не отримав бали за жодну кр чи лабу. Тому не можу сказати, наскільки важко закрити цю дисципліну»</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="математичні-основи-інвестиційного-аналізу-лопатін-ок">Математичні основи інвестиційного аналізу (Лопатін О.К.)<a href="#математичні-основи-інвестиційного-аналізу-лопатін-ок" class="hash-link" aria-label="Direct link to Математичні основи інвестиційного аналізу (Лопатін О.К.)" title="Direct link to Математичні основи інвестиційного аналізу (Лопатін О.К.)">​</a></h3><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><p>«Фінансова математика»</p><p><strong>РСО</strong></p><p>«3 групові контрольні»</p><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><p>«Викладач доволі нудний, на лекціях читає з методичок (доручав нам перекладати його методички з російської на українську), показує як будувати якісь фінансові графіки у десмосі. Контрольні теж з умовою російською, ще й умови такі невнятні, що довго треба намагатися зрозуміти що значить це формулювання. Але в принципі нічого страшного і складного»</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="прийняття-рішень-в-умовах-конфліктів-зайченко-юп">Прийняття рішень в умовах конфліктів (Зайченко Ю.П.)<a href="#прийняття-рішень-в-умовах-конфліктів-зайченко-юп" class="hash-link" aria-label="Direct link to Прийняття рішень в умовах конфліктів (Зайченко Ю.П.)" title="Direct link to Прийняття рішень в умовах конфліктів (Зайченко Ю.П.)">​</a></h3><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><p>«Продовження обов'язкової «Теорії прийняття рішень». Вивчаються прийняття рішень в теорії ігор, і їх застосування в економіці»</p><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><p>«Теорія прийняття рішень». Теорію ігор знати не треба, все розкаже лектор»</p><p><strong>Актуальність знань</strong></p><p>«Не знаю, наскільки вони актуальні. Не певен, що ця сфера сильно змінюється. Хоча і великого застосування цим знанням я не знаю»</p><p><strong>РСО</strong></p><p>«Три чи чотири контрольних роботи на 5-10 балів кожна. На тему КР ще існує ДЗ для трьох добровольців з групи, яке вони показують на практиці. Там теж стільки ж балів скільки і за КР ставиться. Потім це якось переводиться, щоб максимум був десь 85, і можна піти на іспит-залік, поговорити з Зайченком на тему і доотримати балів»</p><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><p>«Не знаю, навіщо воно треба. Зайченка слухати тяжко. Хоча він старається і система навчання досить ок. Відпочивати сильно не доводиться, хоча і розуміння матеріалів практик достатньо, щоб писати КР і отримати свій автомат»</p><p><strong>Відгуки на викладача у IASA Analytics:</strong></p><p><a href="https://t.me/iasa_analytics/63" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img loading="lazy" src="https://i.imgur.com/uuTjB6B.jpg" alt="Зайченко як лектор" class="img_ev3q"></a></p><p>На цьому все, наші хороші. </p><hr><p>Можете подякувати редакції, задонативши на ЗСУ — нам буде приємно.</p><p>Із запитаннями та пропозиціями звертатися в Телеграм: <a href="https://t.me/IASAsuggestionBot" target="_blank" rel="noopener noreferrer">@IASAsuggestionBot</a>.</p><p>З любов'ю, СтудРада ІПСА ❤️</p>]]></content:encoded>
            <category>IASA SC</category>
            <category>ІПСА</category>
            <category>ММСА</category>
            <category>Вибіркові</category>
            <category>4 курс</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Вибіркові дисципліни ММСА 3 курс]]></title>
            <link>https://IASAStudentCouncil.github.io/iasa-sc-blog/blog/elected-mmsa-3-2023</link>
            <guid>https://IASAStudentCouncil.github.io/iasa-sc-blog/blog/elected-mmsa-3-2023</guid>
            <pubDate>Thu, 16 Mar 2023 11:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Освітній відділ]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p><img loading="lazy" alt="Освітній відділ" src="/iasa-sc-blog/assets/images/osvitnii-de55a5bacf02958840f671af70a4db69.png" width="1080" height="824" class="img_ev3q"></p><p>У статті зібрано відгуки про вибіркові дисципліни кафедри ММСА на 3 курс. Зазначимо, що ця інформація базується на суб'єктивних думках студентів, які вже вивчали ці предмети, і наведена лише з ознайомлювальною метою.</p><p>Хочемо звернути увагу на деякі позначення:</p><ul><li>«Містить статистику 2021» — відповідей цьогорічного опитування було недостатньо, додана інформація з позаминулої статті (з даними за 2021 рік), яку можна знайти на <a href="https://www.hashtap.com/@studsovet.ipsa" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Hashtap СтудРади ІПСА</a>.</li><li>«Містить статистику 2022» — відповідей цьогорічного опитування було недостатньо, додана інформація з попередньої статті, яку можна знайти на <a href="https://www.hashtap.com/@studsovet.ipsa" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Hashtap СтудРади ІПСА</a>.</li><li>«Відповідь викладача» — викладач або викладачка вперше викладатиме дану дисципліну, тому ми звернулися до нього / неї з проханням розповісти про плани.</li></ul><p>Ми чекаємо відповіді від деяких викладачів, тож можливі оновлення, про які ми обов'язково повідомимо.</p><p>Висловлюємо щиру подяку студентам кафедр ММСА та ШІ, які взяли участь у зборі відгуків, та викладачам, що відповіли на наші запитання. А також низький уклін воїнам Сил оборони України за можливість жити, працювати і обирати дисципліни на наступний рік.</p><h1>5 семестр</h1><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="освітній-компонент-1">Освітній компонент 1<a href="#освітній-компонент-1" class="hash-link" aria-label="Direct link to Освітній компонент 1" title="Direct link to Освітній компонент 1">​</a></h2><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="інтелектуальні-системи-підтримки-прийняття-рішень-недашківська-ні">Інтелектуальні системи підтримки прийняття рішень (Недашківська Н.І.)<a href="#інтелектуальні-системи-підтримки-прийняття-рішень-недашківська-ні" class="hash-link" aria-label="Direct link to Інтелектуальні системи підтримки прийняття рішень (Недашківська Н.І.)" title="Direct link to Інтелектуальні системи підтримки прийняття рішень (Недашківська Н.І.)">​</a></h3><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><ul><li>«Предмет про ML, вивчалися різноманітні моделі, їх оцінка, навчання, підбір параметрів, алгоритми кластеризації і т. д. »</li><li>«Основи Data Science та машинного навчання; основні моделі, що використовуються для розв'язання задач регресії, класифікації та кластеризації, їх математичне підґрунтя та програмні реалізації»</li></ul><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><ul><li>«Базові знання з Python, pandas, numpy»</li><li>«Було б добре знати хоча б базово пайтон та поверхньо теорію імовірностей, матан і матстат»</li></ul><p><strong>Актуальність знань</strong></p><ul><li>«Достатньо актуальні»</li><li>«Одна з найбільш актуальних дисциплін ІПСА, якщо Ви збираєтеся стати дата саєнтистом/ML-інженером. Основні джерела інформації — книги Гудфеллоу і Рашки, а також документація бібліотеки Scikit-learn. В лабораторних часто використовувались датасети з Kaggle»</li><li>«Сфера дуже швидко розвивається, тому складно зробити так, щоб знання були максимально актуальними, але база доволі сильна і дає змогу далі розвиватися в цій сфері, якщо тобі цікаво»</li><li>«Вивчались базові алгоритми машинного навчаня. Думаю, що огляд цих алгоритмів є необхідними етапом у вивченні Data Science»</li></ul><p><strong>РСО</strong></p><ul><li>«5 лабораторних по 14 балів (7 за роботу і ще 7 за захист, який залежно від формату навчання може бути усним (запитання по коду програми та трохи по теорії) або письмовим (одне-два об'ємних теоретичних питань)), а також 2 КР по 15 балів (1 теоретичне і 1 практичне питання)»</li></ul><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><ul><li>«Дисципліна сподобалась — дозволяє спробувати різні алгоритми та метрики, відчути різницю та специфіку кожної з них. Не є надто важкою, якщо приділяти лабам час; на 1 лр потрібно було реалізувати алгоритм, а на всіх наступних — побудувати та оцінити різні моделі з різними гіперпараметрами. Єдиний недолік — лаби здаються трохи однотипними під кінець семестру»</li><li>«На мою думку, найкраща вибіркова дисципліна 5 семестру. Набуті знання та навички неодмінно стануть Вам у пригоді як на хакатонах та Kaggle-змаганнях, так і в подальшій професійній діяльності. Надія Іванівна може навіть найскладніший матеріал пояснити максимально зрозуміло, але й на усі питання із задоволенням відповість. Її лекційні матеріали (презентації) дуже якісні, а навіть якщо там бракує якоїсь вузькоспеціалізованої теми — існує більш ніж достатньо додаткових джерел. Проте закрити предмет без знань не вийде, тож не раджу його тим, хто шукає найпростіший шлях»</li><li>«На момент початку дисципліни я вже нею майже повністю володів(в рамках курсу звісно), але все одно дуже гарний предмет, щоб структуризувати знання в машинному навчанні. Для повних новачків краще ознайомитися з numpy i pandas до вивчення дисципліни, і вам вже на предметі відкриють дивовижний світ ml. Загалом враження однозначно позитивні, найкращий предмет взагалі на 3 курсі»</li></ul><p><strong>Відгуки на викладачку у IASA Analytics:</strong></p><img loading="lazy" class="two-in-row-left img_ev3q" src="https://i.imgur.com/uzUvsQr.jpg" alt="Недашківська лекторка"><img loading="lazy" class="two-in-row-right img_ev3q" src="https://i.imgur.com/TLZWss9.jpg" alt="Недашківська практикиня"><p class="two-in-row-left"><i>Викладачка як лекторка</i></p><p class="two-in-row-right"><i>Викладачка як практикиня</i></p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="теорія-фінансів---викладач-невідомий-але-минулого-року-була-семенченко--нв">Теорія фінансів  ( Викладач невідомий, але минулого року була Семенченко  Н.В.)<a href="#теорія-фінансів---викладач-невідомий-але-минулого-року-була-семенченко--нв" class="hash-link" aria-label="Direct link to Теорія фінансів  ( Викладач невідомий, але минулого року була Семенченко  Н.В.)" title="Direct link to Теорія фінансів  ( Викладач невідомий, але минулого року була Семенченко  Н.В.)">​</a></h3><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><ul><li>«Основи економіки, зовнішньої, внутрішньої»</li></ul><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><ul><li>«Ніякі»</li></ul><p><strong>Актуальність знань</strong></p><ul><li>«Це був цікавий курс, зберіг собі лекції щоб потім ще переглянути. Знання цілком актуальні і допомагають краще розуміти як працює ринок, як крутяться гроші»</li></ul><p><strong>РСО</strong></p><ul><li>«Уже й не згадаю, якщо чесно, але там не надто душно»</li></ul><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><ul><li>«Мені сподобалося, і взагалі, рекомендую обрати, якщо не хочеш надто потерпати від тонни лаб і дзшек. Для тих, хто хоче вчитися — це теж гарний варіант, як я казав, знання корисні і цікаві»</li></ul><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="прикладна-робототехніка-та-автономна-навігація-соболь-оо">Прикладна робототехніка та автономна навігація (Соболь О.О.)<a href="#прикладна-робототехніка-та-автономна-навігація-соболь-оо" class="hash-link" aria-label="Direct link to Прикладна робототехніка та автономна навігація (Соболь О.О.)" title="Direct link to Прикладна робототехніка та автономна навігація (Соболь О.О.)">​</a></h3><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><ul><li>«Про робототехніку та принципи роботи різних роботів та механізмів, програмування роботів»</li><li>«Предмет ясно що про роботів і автономну навігацію, тут пояснювати не треба. Мем у тому, що просто всі лабки це просто ROS, сидите щось собі робите... Під кінець була цікава лаба, але лише під кінець. Ну і ще одна була на Python із OpenCV, але її можна було за 5 секунд зробити»</li><li>«Вивчалося???? Назвати це вивченням предмету не можна ні на якому етапі, це або тупорила копіпаста, або таке ж тупориле зазубрювання. Іншими словами, знання з робототехніки не просто мінімальні, вони майже відсутні, хоча предмет і позиціонує себе як фізичний, викладачка сама не сильно може у фізику. Так, може взяти формулу і підставити у неї значення, отримати відповідь, але мінімальне питання про явну незбіжність у її лекціях поставили її у ступор»</li><li>«Предмет дає загальні знання з робототехніки: як механічної реалізації роботів, їх можливих елементів та складових так і симуляції їх у спеціалізованих програмах. Вивчалися програмні рішення що використовуються у роботах сьогодні: алгоритми пошуку, навігації, комп'ютерного зору тощо. Бонусом іде невеликий гайд-включення у віртуальні машини та трохи історії робототехніки загалом»</li></ul><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><ul><li>«Загалом ніяких»</li><li>«Знань не потрібно, але потрібні міцні нерви, тому що викладачка — це капець просто. Вона вас виморозить після першої здачі»</li><li>«Попередніх знань необхідно НУЛЬ, знову ж таки з причини тотальної копіпасти, можна просто відключити мозок і використовувати ctrl-c -&gt; ctrl-v. Іноді завдання урізноманітнюються іншим чудовим заняттям: переписування коду зі скрінів»</li><li>«Попередніх знань загалом предмет не потребує, але легше буде з початковими знаннями python та ОС Linux. Далі всі необхідні матеріали в цілому або надаються викладачем, або легко знаходяться в загальному доступі»</li></ul><p><strong>Актуальність знань</strong></p><ul><li>«Знання однозначно актуальні, якщо навіть не плануєш пов'язувати своє подальше життя з робототехнікою, все одно буде корисно і цікаво. І плани можуть змінитися, поки вивчаєш»</li><li>«Може й актуальні. Я звідки знаю, я що, у цій сфері працюю... Певне актуальні»</li><li>«Знання можливо і актуальні, якби їх адекватно і структуровано викладали, і прибрали з нього всю воду. Викаладчка дала все і ні дала нічого, впевнений, що через кілька місяців не згадаю нічого з того що зубрилося/писалося»</li><li>«Актуальність теоретичних знань в цілому непогана, особливо в темах останніх презентацій, де нам розповідали про способи автономної навігації і алгоритми пошуку. Що стосується практичних — слабо, в основному ти просто повторюєш те, що викладач вже робив по записаному ним гайду. І 95% відсотків зусиль іде на боротьбу з ROS та іншими програмами, що необхідні для курсу (у кожного з моїх одногрупників були різні проблеми які доволилося вирішувати колективно. Повірте, це дійсно найскладніше що буде з того, що стосується практичних робіт)»</li></ul><p><strong>РСО</strong></p><ul><li>«РСО було неоднозначне, часто змінювались умови. В результаті: було 3 модулі, кожен модуль по 33 бали. В кожному модулі був тест через платформу, яка запобігає списуванню + захисту теорії та лабораторної роботи + дз(1-2 бали). В кінці семестру залік — один на один з викладачем повністю по пройденому матеріалу, де можно підвищити бал(або понизити). Питанная на заліку по складності залежать від оцінки, яку маєте в кінці семестра»</li><li>«Оце до речі мем. РСО супер незрозуміле. Точніше воно в неї наче й було чітке, але я так і не зрозумів, як воно повинно було працювати. Були якісь домашні завдання, які вона колись десь кидала, можна було зробити, отримав би дод. бал напевне. Лабки здавали... Опитування було, при тому що спочатку опитування, а потім тільки практику ти міг здавати»</li><li>«РСО змінювалось протягом року, змінювались способи закрити модулі (розділи на які викладачка розбила курс), також викладачка не вміє адекватно розподіляти свій час, але наполегливо вимагає цього від студентів. Дуже часто захист завдань практичних був пізно ввечері (20-22 години)»</li><li>«РСО було надане однією картинкою і дійсності воно не відповідало на 100%. Справа в тому, що викладач постійно змінював правила заліків за окремі модулі та для різних студентів. Для студентів конкретно з моєї групи якийсь час взагалі розповсюджувались окремі правила через те що один з моїх одногрупників порушив принципи академічної доброчесності (так, покарали всю групу, але не всіх студентів курсу)»</li></ul><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><ul><li>«Насправді крута дисципліна з компетентним викладачем. Із мінусів — викладач часто переносив здачі і було не повне розуміння щодо балів, аж в кінці захищали 2 і 3 модуль разом. Просто тут точно не буде, треба буде вчити матеріал і розбиратися в лабораторних (Пошагова інструкція є, але треба реально розуміти що ти робиш на кожному кроці, щоб потім захистити). Валити тут не будуть, повна об'єктивність»</li><li>«Від предмета не стільки було вражень, як від викладачки. Бо викладачка це справжній мем. Вона непогана, якщо ви любите сидіти 200 разів це все робити і ви дуже старанний студент. Якщо ви шалапай, який любить відкладати все на потім, то пом'немо, це точно не про цю викладачку»</li><li>«Враження від предмету залишились двоякі, з одного боку ти витрачаєш силу-силенну часу на підготовку до захисту практичних робіт та теорії. І нібито мав би отримати із цього купу знань, але у сухому залишку немає нічого. По суті за семестр ти отримуєш настільки розмиті і неповні знання, що по відчуттях всі корисні знання із курсу можна було б отримати за вечір перегляду відео на ютубі, чому уточнюю про корисні знання, бо викладачка на захистах питала найНЕважливіші речі, які вона, з якогось переляку, сама додала у лекції, і, судячи з усього, щоб це не було марним, опитувала»</li><li>«Інцидент зі списуванням одного з моїх одногрупників показує найбільшу проблему цієї дисципліни — непостійність, що виражається у правилах здачі модулів, постійних переносах захистів (особливо під кінець семестру), нерівномірність викладення матеріалів (деякі лекції в записі були, деяких не було. До деяких прктичних були дуже деталізовані гайди, до деяких — поверхневі або з такою кількістю помилок, що доводилося шукати самостійно). Ще з негативного можу відмітити що викладач може ігнорувати приватні повідомлення (звичайно ж ті, що написані у робочий час), не відповідати у загальній групі і таке інше. Резюмуючи все написане, загальна думка про предмет наступна: непогані теоретичні знання поєднані хоч і з простими, але в деяких моментах дійсно цікавими практичними, а також викладачем що дуже серйозно ставиться до предмету, але абсолютно безвідповідально і з деякою неповагою ставиться до студентів, яким цей курс викладає. Якщо ви не зацікавлені у робототехніці початково і просто шукаєте предмет, яким хочете зайняти слот — не раджу для цього обирати цю дисципліну. Але якщо вас дійсно зацікавив предмет — беріть. Нічого надскладного вам на ньому точно не трапиться»</li></ul><p><strong>Відгуки на викладача у IASA Analytics:</strong></p><p><img loading="lazy" src="https://i.imgur.com/YWzVZIa.jpg" alt="Ольга Соболь як практик" class="img_ev3q"></p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="освітній-компонент-2">Освітній компонент 2<a href="#освітній-компонент-2" class="hash-link" aria-label="Direct link to Освітній компонент 2" title="Direct link to Освітній компонент 2">​</a></h2><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="спеціальні-розділи-обчислювальної-математики-дмитрієва-оа">Спеціальні розділи обчислювальної математики (Дмитрієва О.А.)<a href="#спеціальні-розділи-обчислювальної-математики-дмитрієва-оа" class="hash-link" aria-label="Direct link to Спеціальні розділи обчислювальної математики (Дмитрієва О.А.)" title="Direct link to Спеціальні розділи обчислювальної математики (Дмитрієва О.А.)">​</a></h3><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><ul><li>«Продовження чисельних методів»</li><li>«Вивчали різні методи розв'язання рівнянь»</li></ul><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><ul><li>«Чисельні методи, диференційні рівняння, трохи матаналіз та лінійна алгебра»</li></ul><p><strong>Актуальність знань</strong></p><ul><li>«Досить актуальні: методи, які ми вивчали, використовуються у багатьох галузях, зокрема й DSc та ML. Лаби можна виконувати в Wolfram Mathematica або на Python»</li></ul><p><strong>РСО</strong></p><ul><li>«Вхідна КР на 5 балів (не входить в РСО — тільки як додаткові бали), 7 лабок по 10 балів + підсумкова КР»</li></ul><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><ul><li>«Неймовірно пощастило з викладачкою. Ольга Анатоліївна — мегаприємна людина, знавець своєї дисципліни. Паралельно з ІПСА викладає також у Штутгартському університеті. Найперша з усіх викладачів скасувала дедлайни лаб при введенні асинхрону та дозволила не бути присутніми на захистах студентам, що не мали змоги доєднатися. Дуже лояльна, майже не знижувала бали, але при цьому максимально детально пояснювала помилки. Неймовірний результат як для першого семестру викладання в КПІ»</li><li>«Враження дуже позитивні. Викладачка дужу гарно пояснює, завжди відповідає на питання пов'язані з предметом. Ставить бали на користь студента»</li></ul><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="прикладна-статистика-левенчук-лб">Прикладна статистика (Левенчук Л.Б.)<a href="#прикладна-статистика-левенчук-лб" class="hash-link" aria-label="Direct link to Прикладна статистика (Левенчук Л.Б.)" title="Direct link to Прикладна статистика (Левенчук Л.Б.)">​</a></h3><p>(Відповідь викладачки)</p><p><strong>Що радите додатково вивчити чи особливо передивитись перед відвідуванням вашої дисципліни?</strong></p><p>«Раджу повторити основні поняття теорії ймовірності та математичного аналізу»</p><p><strong>Кому радите обрати цей предмет?</strong></p><p>«Прикладна статистика – це наука збору, обробки даних і аналізу отриманих результатів з метою прийняття коректних обґрунтованих рішень технічного, ділового, політичного персонального або іншого характеру.
Ця дисципліна передбачає використання статистичних методів для відповіді на практичні питання в різних галузях, таких як фінанси, охорона здоров’я, маркетинг та інженерія.
Прикладна статистика є однією з фундаментальних дисциплін в освітній програмі бакалаврів з системного аналізу, оскільки абсолютна більшість бакалаврських дипломів аналізує часові ряди і часові перерізи (тобто дані для множини вибраних процесів на вибраний момент часу, наприклад, на кінець року) фінансових і виробничих процесів.
Курс для тих, хто прагне навчитися коректно працювати з даними та робити обґрунтовані висновки на основі їхнього аналізу.
Загалом, прикладна статистика – це основа для коректної обробки даних і прийняття обґрунтованих рішень. В США видали 3-томний довідник із статистичних методів  на 4000 сторінках»</p><p><strong>Які види роботи планується проводити?</strong></p><p>«Курс передбачає виконання лабораторних робіт та написання модульної контрольної роботи»</p><p><strong>Які основні знання та навички можна набути після проходження курсу?</strong></p><p>«Прикладна статистика включає: </p><ul><li>вивчення та оволодіння методами збору та обробки статистичних даних у формі часових перерізів рядів; </li><li>вивчення та оволодіння методами побудови статистичних і математичних моделей; </li><li>вивчення критеріальної бази для дослідження якості даних і адекватності створених моделей; </li><li>уміння аналізувати як структура даних впливає на розв’язання задачі статистичного моделювання, прогнозування та формування статистичних висновків. </li><li>уміння перевіряти відповідність вхідних статистичних даних постановці задачі статистичного і математичного моделювання на основі отриманих даних; </li><li>уміння розробляти статистичні моделі досліджуваних процесів в економіці та фінансах; </li><li>уміння доводити коректність та ефективність побудованих статистичних і математичних моделей на розв’язуванні прикладних задач; </li><li>уміння порівнювати різні методи моделювання, прогнозування, оцінювання ризиків та формування статистичних висновків»</li></ul><p><strong>Розкажіть про свій практичний досвід, пов'язаний з темою дисципліни.</strong></p><p>«Один з проектів, над яким я працювала, включав аналіз даних про клієнтів, щоб зрозуміти їхні потреби та поведінку. Метою було визначити найбільш вигідних клієнтів і розробити цільові маркетингові стратегії для їх утримання. Для цього я використовувала статистичні методи, такі як регресійний аналіз, кластеризація та сегментація.<br>
<!-- -->Загалом, мій практичний досвід у прикладній статистиці навчив мене, що статистичні методи аналізу даних та прийняття рішень є потужним інструментом для прийняття обґрунтованих рішень у різних сферах діяльності»</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="мережі-байєса-в-системах-підтримки-прийняття-рішень-терентьєв-ом">Мережі Байєса в системах підтримки прийняття рішень (Терентьєв О.М.)<a href="#мережі-байєса-в-системах-підтримки-прийняття-рішень-терентьєв-ом" class="hash-link" aria-label="Direct link to Мережі Байєса в системах підтримки прийняття рішень (Терентьєв О.М.)" title="Direct link to Мережі Байєса в системах підтримки прийняття рішень (Терентьєв О.М.)">​</a></h3><p>Викладач порадив подивитися в Ф-каталог по данній дисциплні, щоб з нею ознайомитися.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="освітній-компонент-3">Освітній компонент 3<a href="#освітній-компонент-3" class="hash-link" aria-label="Direct link to Освітній компонент 3" title="Direct link to Освітній компонент 3">​</a></h2><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="розробка-і-тестування-програм-дідковська-м-в">Розробка і тестування програм (Дідковська М. В.)<a href="#розробка-і-тестування-програм-дідковська-м-в" class="hash-link" aria-label="Direct link to Розробка і тестування програм (Дідковська М. В.)" title="Direct link to Розробка і тестування програм (Дідковська М. В.)">​</a></h3><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><ul><li>«Вивчалося тестування сайтів(ручне і автоматичне), сучасні підходи до організації роботи (скрам)»</li><li>«Ніякої розробки, лише база на тестувальника сайтів. Робота з селеніумом, фреймворками, і все це на декількох мовах на вибір: JS, C#, Python, та ще якийсь»</li><li>«QA загалом. Корисні штуки в теорії розробки продукту»</li></ul><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><ul><li>«Вміння програмувати на одній мові, та бажано вміти користуватися консоллю розробника в браузері. Під час навчання додатково рекомендую вивчити xpath»</li><li>«Знати щось з четвірки Python/C#/Java/JS»</li></ul><p><strong>Актуальність знань</strong></p><ul><li>«Актуальні в сфері тестування»</li><li>«Я не QA, тому судити не можу, але це викладають люди з Єпаму, які потім можуть покликати до себе на стажування, тож як мінімум для цієї компанії знання актуальні. Як ДевОпс можу сказати, що частина з СІ/CD дуже специфічна, бо тільки Єпам (може, ще декілька компаній) розробляє на Вінді, і там дається TeamCity, а не Jenkins чи Gitlab CI»</li></ul><p><strong>РСО</strong></p><ul><li>«Багато дз + багато тестів + залік = десь 120-140 балів, які потім оцінюються як сума а не в відсоткову співвідношенні (тобто якщо набрав 108/120 балів, то це 100 в заліковку, а не 90)»</li></ul><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><ul><li>«Якщо закрити очі на те, що нікому не здалося нормально перевіряти дзшки то це цікавий досвід, який навчить користуватися інструментами тестувальника»</li><li>«Не складні лаби в принципі, знання зі скраму точно будуть корисними, можна отримати оффер на стажування в єпам (не знаю це плюс чи мінус)»</li></ul><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="мікро--та-макроекономічні-системи-стулей-в-а">Мікро- та макроекономічні системи (Стулей В. А.)<a href="#мікро--та-макроекономічні-системи-стулей-в-а" class="hash-link" aria-label="Direct link to Мікро- та макроекономічні системи (Стулей В. А.)" title="Direct link to Мікро- та макроекономічні системи (Стулей В. А.)">​</a></h3><p>(Містить статистику 2022)</p><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><ul><li>«Переважно мікроекономіка</li><li>«Микроэкономика, рынки и тд»</li><li>«Чесно кажучи, я взагалі не розібрався, але щось пов'язане з економікою»</li><li>«Різноманітні практичні економічні задачі»</li><li>«Чуть более углубленная микро- и макроэкономика с немалым количеством математики для анализа и оптимизации»</li><li>«Экономика. Вычитывалась теория и демонстрировались практические задачи по микро макро системам»</li><li>«Економічні процеси»</li><li>«Курс дуже абстрактний через глобальність предмету вивчення, проте викладач дуже цікаво розповідає про окремі економічні аспекти, підкріплює це зрозумілими прикладами з життя й задачами»</li></ul><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><ul><li>«Знання математичних дисциплін попередніх курсів буде досить доречним»</li><li>«Базова економічна грамотність»</li><li>«Базові знання з матану для задач»</li><li>«Інтегрування, диференціювання»</li><li>«Линейная алгебра, матанализ, теория вероятностей, методы оптимизации»</li><li>«Желательно ± знать экономику, но не обязательно»</li></ul><p><strong>Актуальність знань</strong></p><ul><li>«Досить актуальний, плюс викладач приводив багато прикладів з його практики/поточної економічної ситуації в країні»</li><li>«Было достаточно интересно, преподаватель очень интересно все рассказывал, на примерах из жизни»</li><li>«Досі не використовував»</li><li>«Актуально тим, хто цікавиться та хоче розвиватись в економічній сфері»</li><li>«Не устаревают»</li><li>«7/10»</li><li>«Все прекрасно в этом плане, 8/10»</li><li>«Для тих, кому цікавий придмет вивчення, знайдуться найбільш актуальні застосування знань. Задачі дуже цікаві»</li><li>«Актуально и вечно»</li><li>«Практические примеры врядли понадобятся в реальной жизни, но вот базовые теоритические положения пригодятся в жизни»</li><li>«Викладач подає матеріал гарно з прикладами з життя, але інколи повторюється»</li><li>«Уявлення про поведінку економічних систем, їх функціональний опис. Зможете розв'язувати прості задачки, як-от прогнозування цін на споживчі кошики»</li></ul><p><strong>РСО</strong></p><ul><li>«Поки був хоч якось синхронний режим, бали набиралися дуже легко: одна відповідь/запитання/доповнення на парі — +5 балів за активність. Плюс ще були 2 КРки. А от коли ввели асинхрон — стало тяжче, бо пари не проводились, тож він нам запропонував проходити курсики на курсері (але не більше 2х) і дослідницьке дз з 2 задачами і міні-есе. Але можна було обійтися і без того дз, якщо вистачало балів. Старшокурсники говорили, що раніше можна було навіть КРки не писати, якщо є курси і активність на всіх парах»</li><li>«Можна закрити предмет на 100, відповідаючи на парах та проходячи запропоновані викладачем курси. Також є обов'язкова МКР у формі тестів на 50 балів. Зважаючи на кількість шляхів та легкість отримання балів, наприкінці семестру можуть виникнути проблеми у студентів з дуже низьким рейтингом»</li><li>«Бали можна було заробляти відповідями на парах, була одна обов'язкова для всіх контрольна і необов'язкові домашні завдання, також можна було пройти два курси на курсері і отримати за них 40 балів»</li><li>«За активність на практичному по 5 балів. Для атестації треба просто проявити хоч раз активність. (Також було дод. завдання). Пройшовши курсеру і написавши здало тест можна легко отримати 75+»</li><li>«За любой ответ на практике (когда говорю любой, имею ввиду прям любой, просто рот открыл грубо говоря) получаешь 5 баллов. Так многие пришли к тому, что у них 100+ даже без зачета. Была одна контрольная, система была такая: 5 задач, которые решает весь поток, если есть люди которые решили все пять, то макс балл только у людей которые тоже решили 5 задач (та же система, если все не решили одну задачу, то за нее баллы вообще не учитываются, и макс балл распределяется по 4 другим задачам)»</li><li>«Либо зарабатываешь баллы на парах либо проходишь курсы на курсере, одна кр на 30 баллов + 20 баллов за доп задания, задания для доп баллов. Закрыть предмет легко но знаний не получишь»</li></ul><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><ul><li>«Враження переважно позитивні, викладач дуже непоганий, сам був директором банку раніше, пояснює добре. Можна обирати і у якості предмету, який не надто складно закрити»</li><li>«Прекрасно»</li><li>«8/10»</li><li>«Хорошо, но 5 баллов за любое слово на паре — перебор. Как только все выкупили схему, начался дурдом из миллион не нужных и глупых вопросов»</li><li>«Приємний спеціаліст у галузі викладання і, власне, самої дисципліни»</li><li>«Закрыл предмет пройдя курсы на курсере и написав кр, ничего не выучил»</li><li>«Очень много чего узнал, на парах всегда было интересно, да и по факту сам предмет ненапряжный, многого препод не требует»</li><li>«Доволі цікаво»</li><li>«Если не очень интересна экономика, то эта дисциплина вам этого интереса не подарит. Если же выбрали этот предмет, то не пренебрегайте курсерой и не стесняйтесь задавать вопросы на паре (главное чтобы хоть чуточку по теме)»</li><li>«Рекомендую комунікувати з викладачем він з радістю відповість на всі питання та розкриє будь-яку тему в економіці, не будьте пасивними. Предмет неважкий, головне бути на лекціях і задавати питання, бо +5 балів за них на кожній лекції. Присилається перелік курсів на Coursera і можна отримати +40 балів»</li><li>«Дуже легкий і цікавий спосіб підняти свій рівень економічної грамотності, проте навряд чи з'являться якісь професійні знання в цій галузі»</li></ul><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="мультипарадигменні-мови-програмування-канцедал-го">Мультипарадигменні мови програмування (Канцедал Г.О.)<a href="#мультипарадигменні-мови-програмування-канцедал-го" class="hash-link" aria-label="Direct link to Мультипарадигменні мови програмування (Канцедал Г.О.)" title="Direct link to Мультипарадигменні мови програмування (Канцедал Г.О.)">​</a></h3><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><ul><li>«Назва предмету не співпадає з матеріалом. На предметі викладач розповідав про обробку данних та про машинне навчання»</li><li>«Повинен бути про мови, що суміщають чи дозволяють писати в різних парадигмах. До них відноситься Python. Відповідно, в нас був курс Python із застосуванням його в ДС»</li><li>«Data science &amp; Machine Learning. Финальная лаба — создать модель с наибольшим скором. Все лабы перед ней — постепенная подготовка к финальной»</li></ul><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><ul><li>«База Python. Желательно еще знать Pandas и основы DS&amp;ML»</li><li>«Бажано знати Python, а також в парі взяти ІАД, щоб більше розуміти»</li></ul><p><strong>Актуальність знань</strong></p><ul><li>«Наче доволі актуальні, хоча деякі розібрані методи, як на мене, сумнівні»</li></ul><p><strong>РСО</strong></p><ul><li>«10 лабораторних робіт, або 4 курси на 90 балів і компетішн на Kagle на 10 балів»</li></ul><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><ul><li>«Досить непогана дисципліна, викладач компетентний, швидко відповідає на питання, якщо вони з'являються, завжди був на зв'язку і інформував про будь-які зміни у роботі»</li><li>«Викладач аспірант, дуже приємно спілкуватися. Відкритий до спілкування на будь-які теми та завжди готовий відповісти на всі ваші питання»</li></ul><p><strong>Відгуки на викладача у IASA Analytics:</strong>
<a href="https://t.me/iasa_analytics/76" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img loading="lazy" src="https://i.imgur.com/OeQ4nDL.jpg" alt="Георгій Канцедал як практик" class="img_ev3q"></a></p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="освітній-компонент-4">Освітній компонент 4<a href="#освітній-компонент-4" class="hash-link" aria-label="Direct link to Освітній компонент 4" title="Direct link to Освітній компонент 4">​</a></h2><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="алгоритми-робототехніки-титаренко-ам">Алгоритми робототехніки (Титаренко А.М.)<a href="#алгоритми-робототехніки-титаренко-ам" class="hash-link" aria-label="Direct link to Алгоритми робототехніки (Титаренко А.М.)" title="Direct link to Алгоритми робототехніки (Титаренко А.М.)">​</a></h3><p>(Відповідь викладача)</p><p><strong>Що треба знати попередньо перед цим предметом?</strong></p><p>«Теорію імовірностей, статистику, аналіз та лінійну алгебру. Нічого просунутого, базові речі. Обов'язково треба мати елементарні навички програмування. Основною мовою буде Python. Все інше буде супроводжуватись поясненнями або посиланнями на матеріали для самостійного розгляду. Частіше перше»</p><p><strong>Кому радите обрати цей предмет?</strong></p><p>«Усім! Цей предмет не є специфічним. Ціллю не є викласти нудний перелік алгоритмів. Курс не зробить з вас експерта у цій сфері.
Перша мета — надати практичне супроводження теоретичним та фундаментальним матеріалам, що викладаються на перших курсах. Ви вивчили теорему Гаусса-Маркова, опанували часткові похідні та здали лабу з методом Рунге-Кутти. Тепер вас іще чекають курси за оптимізації та функціонального аналізу. Але навіщо? Даний курс намагатиметься продемонструвати, що все було не просто так і весь цей матеріал був дійсно важливою основою для дуже цікавих застосунків.
Друга мета — надати огляд домену робототехніки. Він лежить на перетині десятка різних дисциплін, а реальні застосунки часто поєднують методи й алгоритми дуже різної природи. Наразі більшість фізичних пристроїв тим чи іншим чином пов'язані з робототехнікою: від розумних камер спостереження до бойових дронів. В рамках курсу, я спробую окреслити загальну ментальну мапу домену та розповісти в деталях про базові методи та алгоритми що його наповнюють»</p><p><strong>Які види роботи планується проводити, та яким буде загальний формат у випадку очного навчання та дистанційного?</strong></p><p>«Оскільки це перша ітерація курсу, я вирішив обмежитись лекціями та лабораторними роботами (скоріше за все фінального проєкту не буде). Приблизні теми можна знайти в силабусі. Крім того, плануються гостьові лекції від спеціалістів з індустрії та/або академії»</p><p><strong>Які основні знання та навички можна набути після проходження курсу?</strong></p><p>«Найбільше, на що я сподіваюсь — це набуття впевненості та інтуїції при застосуванні та поєднанні математичних методів для розв'язання конкретних задач. Але окрім цього (більш конкретно), студенти отримають практичний досвід роботи з алгоритмами керування, комп'ютерного зору (глибокого та класичного) та методами локалізації й побудови «мап» за різними даними»</p><p><strong>Розкажіть про свій практичний досвід, пов'язаний з темою дисципліни.</strong></p><p>«Я працював над різними дослідницькими проєктами пов'язаними з розумними пристроями спостереження (Ring, Amazon). Комп'ютерний зір, трекінг, робота з сенсорами (наприклад радар), енергоефективність та продуктивність. В мене також є досвід роботи с алгоритмами керування та навчання з підкріпленням, оптимізації (в тому числі зі стажування в Google Research). Моїм науковим інтересом є керування (загалом роботичне) за візуальними сенсорами.
Я маю надію на цей курс, адже він проєктується як предмет, якого саме мені не вистачало в програмі ІПСА. Тому принаймні можна очікувати на пророблену інфраструктуру і матеріали»</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="основи-фінансової-математики-бондаренко-вг">Основи фінансової математики (Бондаренко В.Г.)<a href="#основи-фінансової-математики-бондаренко-вг" class="hash-link" aria-label="Direct link to Основи фінансової математики (Бондаренко В.Г.)" title="Direct link to Основи фінансової математики (Бондаренко В.Г.)">​</a></h3><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><ul><li>«Вивчалися економічні задачі»</li></ul><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><ul><li>«Матан і матстатистика»</li></ul><p><strong>Актуальність знань</strong></p><ul><li>«Не дуже актуальний»</li></ul><p><strong>РСО</strong></p><ul><li>«75 просто так або кр на 100 балів»</li></ul><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><ul><li>«Можна обирати, просто якщо потрібно щоб предмет був закритий»</li></ul><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="мови-та-технології-штучного-інтелекту-тимощук-ол">Мови та технології штучного інтелекту (Тимощук О.Л.)<a href="#мови-та-технології-штучного-інтелекту-тимощук-ол" class="hash-link" aria-label="Direct link to Мови та технології штучного інтелекту (Тимощук О.Л.)" title="Direct link to Мови та технології штучного інтелекту (Тимощук О.Л.)">​</a></h3><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><ul><li>«Вивчалися мови програмування Prolog та LISP»</li></ul><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><ul><li>«Ніяких попередніх знань не потрібно, вивчали все з нуля»</li></ul><p><strong>Актуальність знань</strong></p><ul><li>«На жаль знання не дуже  актуальні»</li></ul><p><strong>РСО</strong></p><ul><li>«Перша робота це була презентація по групах. Потім було 5 лабараторних робіт. У кінці було завдання на додаткові бали, де потрібно було написати невелику програму на будь яку вибрану тему з файлу»</li></ul><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><ul><li>«Було легко, але не сказалти, що супер цікаво»</li></ul><p><strong>Відгуки на викладачку у IASA Analytics:</strong></p><img loading="lazy" class="two-in-row-left img_ev3q" src="https://i.imgur.com/NlY496o.jpg" alt="Тимощук лекторка"><img loading="lazy" class="two-in-row-right img_ev3q" src="https://i.imgur.com/fkToDAG.jpg" alt="Тимощук практикиня"><p class="two-in-row-left"><i>Викладачка як лекторка</i></p><p class="two-in-row-right"><i>Викладачка як практикиня</i></p><h1>6 семестр</h1><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="освітній-компонент-5">Освітній компонент 5<a href="#освітній-компонент-5" class="hash-link" aria-label="Direct link to Освітній компонент 5" title="Direct link to Освітній компонент 5">​</a></h2><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="аналіз-часових-рядів-бідюк-пілевенчук-лб">Аналіз часових рядів (Бідюк П.І./Левенчук Л.Б.)<a href="#аналіз-часових-рядів-бідюк-пілевенчук-лб" class="hash-link" aria-label="Direct link to Аналіз часових рядів (Бідюк П.І./Левенчук Л.Б.)" title="Direct link to Аналіз часових рядів (Бідюк П.І./Левенчук Л.Б.)">​</a></h3><p>(Містить статистику 2022)</p><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><ul><li>«Власне часові ряди: теорія, типи, їх аналіз та прогнозування у Eviews та трохи у Python чи інших мовах програмування»</li><li>«Временные ряды и методы их оценки / прогнозирования»</li><li>«У цьому курсі вивчається на прикладному рівні часові ряди»</li></ul><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><ul><li>«Математика і програмування на рівні другого курсу»</li><li>«Необхідні знання математичної статистики. Будь яка мова та бібліотека для оброблення статистичних даних, наприклад: Python, statsmodels; R»</li><li>«Трошки стосується матану»</li></ul><p><strong>Актуальність знань</strong></p><ul><li>«Середня: воно ніби й важливо, і ніби норм дається, але точно могло б бути краще»</li><li>«Cупер нужно по крайней мере для других предметов»</li><li>«Знання актуальні для прогнозування різноманітних процесів»</li><li>«Полезно для тех кто планирует заниматься машинным обучением»</li><li>«Очень важный предмет для ДС, Терентьев очень хвалил преподавателя. Мой товарищ, который регулярно выигрывает Хакатоны по ДС — сказал, что лабы вообще не из той оперы, достаточно бесполезны. Вывод делайте сами»</li></ul><p><strong>РСО</strong></p><ul><li>«Декілька (5) лаб бригадами по 4 людини. Також в мій рік можна було закривати сертиіфікатом з курсери»</li><li>«5 лаб по 20 баллов:
1 лаба — AR модель;
2 лаба — знакомство с eviews;
3 лаба — ARMA модель — стационарный ряд;
4 лаба — ARIMA модель — нестационарный ряд;
5 лаба — ARCH/GARCH — гетероскедастичный ряд»</li></ul><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><ul><li>«Могло бути гірше, але могло бути і краще. Прям супер корисно не було»</li><li>«Крутой предмет. Даже если просто готовить немног к сдаче лаб можно узнать много интересного»</li><li>«Дисципліна досить цікава, але для повного опанування цього напряму потрібно більше самостійної роботи, тому що курс досить стислий»</li></ul><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="теорія-ігор-барановська-л-в">Теорія ігор (Барановська Л. В.)<a href="#теорія-ігор-барановська-л-в" class="hash-link" aria-label="Direct link to Теорія ігор (Барановська Л. В.)" title="Direct link to Теорія ігор (Барановська Л. В.)">​</a></h3><p>(Містить статистику 2022)</p><p><strong>Про що предмет, що вивчався?</strong></p><p>«Вивчається теорія ігор — теорія математичних моделей прийняття оптимальних рішень в умовах конфлікту. Її пари проходили у вигляді перегляду відео з ВШЕ (московський виш, відео російською мовою), також була методичка-переклад тих самих відео»</p><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><p>«Теорія ймовірностей та математична статистика»</p><p><strong>Актуальність знань</strong></p><ul><li>«Зараз пишу дипломну роботу під керівництвом Пилипенка А.Ю., де як раз використовую отриманні знання з цього предмету; загалом, предмет допомагає дивитися на речі по новому, тому для загального розвитку може бути корисний»</li><li>«Как вариант не напрягаться – подойдёт»</li></ul><p><strong>РСО</strong></p><p>«2 КР по 50 балів кожна. КР-1 складається з задач, КР-2 — з реферату та доповіді на семінарі. Замість КР-1 можна пройти онлайн-курс, запропонований викладачкою»</p><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><ul><li>«Закрити неважко, теорії і видів задач небагато, викладачка хороша, до студентів ставиться лояльно»</li><li>«Сама почти ничего не рассказывает, только задачи дает шаблонные. Теория игр хоть и интересный предмет. Но не в исполнении Барановской»</li><li>«Из прикольного — есть элементы интерактива, когда к примеру мы играли в что-то по заданным правилам и анализировали потом»</li></ul><p><strong>Викладачка на IASA Analytics</strong></p><a href="https://t.me/iasa_analytics/15" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img loading="lazy" class="two-in-row-left img_ev3q" src="https://i.imgur.com/hVyiBl5.jpg" alt="Барановська лекторка"></a><a href="https://t.me/iasa_analytics/15" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img loading="lazy" class="two-in-row-right img_ev3q" src="https://i.imgur.com/jJQD7CO.jpg" alt="Барановська практикиня"></a><p class="two-in-row-left"><i>Викладачка як лекторка</i></p><p class="two-in-row-right"><i>Викладачка як практикиня</i></p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="інтелектуальні-системи-підтримки-прийняття-рішень-недашківська-ні-1">Інтелектуальні системи підтримки прийняття рішень (Недашківська Н.І.)<a href="#інтелектуальні-системи-підтримки-прийняття-рішень-недашківська-ні-1" class="hash-link" aria-label="Direct link to Інтелектуальні системи підтримки прийняття рішень (Недашківська Н.І.)" title="Direct link to Інтелектуальні системи підтримки прийняття рішень (Недашківська Н.І.)">​</a></h3><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><ul><li>«Це курс глибокого навчання. Він загалом складається з вивчення різних архітектур глибоких нейронних мереж»</li><li>«Предмет про основні підходи та методи, які використовуються у Data Science. При виконанні робіт працюють з Tensor Flow, з датасетами картинок тощо»</li></ul><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><ul><li>«Python, Numpy, Pandas, Scikit learn, знання з інтелектуального аналізу даних, що вивчається у попередньому семестрі»</li></ul><p><strong>Актуальність знань</strong></p><ul><li>«Досить актуальні знання для того, щоб влаштуватися на роботу на такі посади: Machine Learning Engineer, Deep Learning Engineer, Data Scientist»</li><li>«Ну я декілька разів використовував код із лаб на роботі (працюю більше року Data Scientist-ом), тому знання (як практичні так і теоретичні) досить актуальні і корисні»</li></ul><p><strong>РСО</strong></p><ul><li>«5 лабораторних робіт по 14 балів = 70 балів та 2 модульні контрольні роботи по 15 балів = 30»</li></ul><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><ul><li>«У нас вела Недашківська Надія Іванівна — в міру вимоглива викладачка, якщо здаєш все вчасно та самостійно зроблені роботи, то проблем ніяких не буде. Але потрібно розуміти, як усередині працюють алгоритми, які ми використовуємо у наших лабораторних роботах, бо бал за них буде відповідно знижений. Це також і стосується модульних контрольних робіт, в яких потрібно писати власне розуміння теорії, а не списане з електронного конспекту»</li><li>«Звичайно іноді теорія на лекціях трохи суха, але їх можна скіпати замінюючи статтями та онлайн курсами. А от практичні роботи корисні і цікаві, справедливо і щедро оцінюються і мають навіть трохи дослідницького наліту»</li></ul><p><strong>Викладачка на IASA Analytics</strong></p><img loading="lazy" class="two-in-row-left img_ev3q" src="https://i.imgur.com/uzUvsQr.jpg" alt="Недашківська лекторка"><img loading="lazy" class="two-in-row-right img_ev3q" src="https://i.imgur.com/TLZWss9.jpg" alt="Недашківська практикиня"><p class="two-in-row-left"><i>Викладачка як лекторка</i></p><p class="two-in-row-right"><i>Викладачка як практикиня</i></p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="освітній-компонент-6">Освітній компонент 6<a href="#освітній-компонент-6" class="hash-link" aria-label="Direct link to Освітній компонент 6" title="Direct link to Освітній компонент 6">​</a></h2><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="теорія-випадкових-процесів-ільєнко-аб">Теорія випадкових процесів (Ільєнко А.Б.)<a href="#теорія-випадкових-процесів-ільєнко-аб" class="hash-link" aria-label="Direct link to Теорія випадкових процесів (Ільєнко А.Б.)" title="Direct link to Теорія випадкових процесів (Ільєнко А.Б.)">​</a></h3><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><ul><li>«Продовження-нагадування ТЙ, випадкові процеси (Пуассонівський і Гауссівський), ланцюги Маркова»</li></ul><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><ul><li>«ТЙ і матстат обов'язково, також бажано розуміти функан, гармонал, матан тощо. Хоча АБ досить добре повторює все найважливіше»</li></ul><p><strong>Актуальність знань</strong></p><ul><li>«Ланцюги Маркова дуже важливі для розуміння навчання з підкріпленням на 4му курсі. В цілому, решта теж цікаво подано, а математика щодо цього вже певний час не дуже змінюється»</li></ul><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><ul><li>«Корисна математична дисципліна, корисніша за більшість і ближча до практики, що дуже добре читається»</li></ul><p><strong>Відгуки на викладача у IASA Analytics:</strong></p><p><a href="https://t.me/iasa_analytics/71" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img loading="lazy" src="https://i.imgur.com/TGgkyU2.jpg" alt="Андрій Ільєнко як лектор" class="img_ev3q"></a></p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="статистичний-аналіз-і-прогнозування-економічних-процесів-макаренко-ос">Статистичний аналіз і прогнозування економічних процесів (Макаренко О.С.)<a href="#статистичний-аналіз-і-прогнозування-економічних-процесів-макаренко-ос" class="hash-link" aria-label="Direct link to Статистичний аналіз і прогнозування економічних процесів (Макаренко О.С.)" title="Direct link to Статистичний аналіз і прогнозування економічних процесів (Макаренко О.С.)">​</a></h3><p>(Відповіді викладача за 2022)</p><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><ul><li>«Важко сказати, адже викладач постійно лив воду. В принципі, предмет у тому вигляді який він читає ні про що і нічого для нього не потрібно»</li></ul><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><ul><li>«Особливо ніякі»</li></ul><p><strong>Актуальність знань</strong></p><ul><li>«Нульова, якщо самому не займаьтся вивченням»</li></ul><p><strong>РСО</strong></p><ul><li>«4 лабораторні, які викладач фактично не дивиться і зазвичай здається паль. Також було декілька рефератів, які копіпастились та стисло розповідались»</li></ul><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><ul><li>«Якщо хочеться легкий предмет, то це воно»</li></ul><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="освітній-компонент-7">Освітній компонент 7<a href="#освітній-компонент-7" class="hash-link" aria-label="Direct link to Освітній компонент 7" title="Direct link to Освітній компонент 7">​</a></h2><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="еволюційні-методи-оптимізації-савченко-іо">Еволюційні методи оптимізації (Савченко І.О.)<a href="#еволюційні-методи-оптимізації-савченко-іо" class="hash-link" aria-label="Direct link to Еволюційні методи оптимізації (Савченко І.О.)" title="Direct link to Еволюційні методи оптимізації (Савченко І.О.)">​</a></h3><p>(Відповідь викладача)</p><p><strong>Що радите додатково вивчити чи особливо передивитись перед відвідуванням вашої дисципліни?</strong></p><p>«Методи оптимізації і дослідження операцій (класичну дисципліну), все інше непринципово»</p><p><strong>Кому радите обрати цей предмет?</strong></p><p>«Будь-кому, хто бачить в своїй роботі або інтересах використання оптимізації, пошук оптимальних розв'язків, підбір оптимальних параметрів»</p><p><strong>Які види роботи планується проводити?</strong></p><p>«Власну реалізацію якогось із метаевристичних (еволюційних) методів оптимізації і дослідження його на тестових задачах»</p><p><strong>Які основні знання та навички можна набути після проходження курсу?</strong></p><p>«Знання великого набору некласичних методів оптимізації, їх сильні і слабкі сторони, вміння підібрати під задачу метод оптимізації (класичний або некласичний). Значний акцент на генетичному алгоритмі як одному з найбільш відомих і універсальних. В описі трохи детальніше розписано»</p><p><strong>Розкажіть про свій практичний досвід, пов'язаний з темою дисципліни.</strong></p><p>«Використовував ряд методів для вирішення задач оптимізації складних конструкцій (наприклад, визначення оптимальних товщин шарів, коефіцієнтів і кутів армування у багатошарових оболонках для досягнення найшвидшого затухання коливань), зокрема цю задачу розв'язував генетичним алгоритмом, методом відпалювання, методом рою частинок, так що маю гарне уявлення про їх можливості. Робив власну модифікацію генетичного алгоритму для цієї задачі, в тому числі для багатокритеріальної оптимізації»</p><p><strong>Відгуки на викладача у IASA Analytics:</strong></p><p><img loading="lazy" src="https://i.imgur.com/0q2IQF1.jpg" alt="Ілля Савченко як практик" class="img_ev3q"></p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="веб-орієнтована-розробка-програмного-забезпечення-гуськова-в-г">ВЕБ-орієнтована розробка програмного забезпечення (Гуськова В. Г.)<a href="#веб-орієнтована-розробка-програмного-забезпечення-гуськова-в-г" class="hash-link" aria-label="Direct link to ВЕБ-орієнтована розробка програмного забезпечення (Гуськова В. Г.)" title="Direct link to ВЕБ-орієнтована розробка програмного забезпечення (Гуськова В. Г.)">​</a></h3><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><ul><li>«Веб-розробка: HTML, CSS, JS, основи JS-фреймворків»</li><li>«HTML, CSS, JS, Git»</li></ul><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><ul><li>«Можливо, програмування»</li><li>«Основи програмування треба знати»</li></ul><p><strong>Актуальність знань</strong></p><ul><li>«Досить добре структурує все про основні технології веб-розробки, на яких базуються вже актуальні технології. Але при цьому в усі деталі не забирається (але за один семестр це і не можливо)»</li><li>«Знання актуальні»</li></ul><p><strong>РСО</strong></p><ul><li>«Три лабораторних, що складаються у проєкт. Кожна лаба (і проєкт в цілому) робиться бригадою. Лаба полягає у тому, що спершу робите для сайту чистий HTML, потім додаєте CSS, потім JS. Але в принципі за перші дві лаби приймала сайт вже з CSS і JS. Також наче мав бути якийсь тест абощо, та не було (у перший семестр після вторгнення)»</li><li>«Треба запиляти свій власний сайт»</li></ul><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><ul><li>«Корисна для всіх, кому колись доведеться зробити свій міні-лендінг. Мала б бути обов'язковою дисципліною, раніше ніж на 3му курсі. Гуськова старається, з нею приємно працювати. Коротше, рекомендую всім хто слабко знайомий з вебом, або має неструктуровані знання (але розумію, що альтернативи можуть теж бути хорошими)»</li><li>«Корисно для тих, хто хоче у фронтенд (приходьте в GR8 Tech Academy)»</li></ul><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="освітній-компонент-8">Освітній компонент 8<a href="#освітній-компонент-8" class="hash-link" aria-label="Direct link to Освітній компонент 8" title="Direct link to Освітній компонент 8">​</a></h2><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="спеціальні-розділи-методів-оптимізації-та-дослідження-операцій-яковлева-ап">Спеціальні розділи методів оптимізації та дослідження операцій (Яковлева А.П)<a href="#спеціальні-розділи-методів-оптимізації-та-дослідження-операцій-яковлева-ап" class="hash-link" aria-label="Direct link to Спеціальні розділи методів оптимізації та дослідження операцій (Яковлева А.П)" title="Direct link to Спеціальні розділи методів оптимізації та дослідження операцій (Яковлева А.П)">​</a></h3><p>(Відповідь викладача за 2021 рік)</p><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><ul><li>«Про різні методи, за допомогою яких можна находить максимум, мінімум функції»</li><li>«Продовження методів оптимізації насправді корисніше за початкову, суто математичну частину. Тут розглядатимуться вже чисельні методи оптимізації і чимало того, що знадобиться багатьом студентам ІПСА що планують йти в сферу IT»</li></ul><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><ul><li>«Я не відчув потреби у попередніх знаннях. Мінімально знати матаналіз думаю буде достатньо»</li><li>«Знання Python/С++/С# важливі»</li></ul><p><strong>Актуальність знань</strong></p><ul><li>«Must have для тих, хто хоче займатися нейронними мережами. Для машинного навчання також буде корисно»</li><li>«Чудовий «бекграунд» для вивчення багатьох інших предметів, а також дуже важливі знання для роботи в IT в цілому»</li></ul><p><strong>РСО</strong></p><ul><li>«Лабораторні роботи, захист досить цікавий, допомагає краще зрозуміти сам метод»</li></ul><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><ul><li>«Викладач справедливо оцінює роботи і з нею легко вести діалог, завжди рада пояснити якщо щось не зрозуміло. Лекції пояснюють матеріал досить доступно»</li></ul><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="синергетичні-методи-аналізу-данилов-в-я--жиров-о-л">Синергетичні методи аналізу (Данилов В. Я. / Жиров О. Л.)<a href="#синергетичні-методи-аналізу-данилов-в-я--жиров-о-л" class="hash-link" aria-label="Direct link to Синергетичні методи аналізу (Данилов В. Я. / Жиров О. Л.)" title="Direct link to Синергетичні методи аналізу (Данилов В. Я. / Жиров О. Л.)">​</a></h3><p>(Містить статистику 2021)</p><p><strong>Про що предмет, що вивчається?</strong></p><ul><li>«Предмет ни о чем. Мельком видел дифференциальные уравнение, и разговоры о том что будет, если сделать малые изменение в параметрах. Считаю что предмет лишний»</li></ul><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><p>За відгуками студентів, попередні знання не є необхідними:</p><ul><li>«Предмет вообще ни о чем — фракталы, никаких знаний не нужно»</li></ul><p><strong>Актуальність знань</strong></p><ul><li>«Вообще не актуальны»</li><li>«Ничего не получил с дисциплины»</li></ul><p><strong>РСО</strong></p><ul><li>«РСО — рандом»</li></ul><p>Дані щодо кількості лабораторних різняться:</p><ul><li>«РСО 5 лаб в семестре, послали паль даже не читая ее, в итоге у многих сотки»</li><li>«Кидаете 2 лабы ещё 2014 года и получается свой рандомный балл»</li></ul><p><strong>Загальні враження від вивчення дисципліни</strong></p><ul><li>«Считаю, что предмет лишний»</li><li>«Супер скучно, супер легко, супер рандомные баллы»</li><li>«Преподаватель очень медленно, занудно рассказывает неактуальную информацию, но зато потом нет никаких проблем получить свой балл»</li></ul><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="технології-розробки-програмного-забезпечення-кухарєв-с-о">Технології розробки програмного забезпечення (Кухарєв С. О.)<a href="#технології-розробки-програмного-забезпечення-кухарєв-с-о" class="hash-link" aria-label="Direct link to Технології розробки програмного забезпечення (Кухарєв С. О.)" title="Direct link to Технології розробки програмного забезпечення (Кухарєв С. О.)">​</a></h3><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><ul><li>«Вивчалося тестування сайтів(ручне і автоматичне), сучасні підходи до організації роботи (скрам)»</li><li>«База на тестувальника сайтів. Робота з селеніумом, фреймворками, і все це на декількох мовах на вибір: JS, C#, Python, Java»</li></ul><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><ul><li>Знання JavaScript, C#, Python або Java.</li><li>Вміння користуватися консоллю розробника в браузері.</li></ul><p><strong>Актуальність знань</strong></p><ul><li>«Я не AQA, тому судити не можу, але це викладають люди з Єпаму, які потім можуть покликати до себе на стажування, тож як мінімум для цієї компанії знання актуальні. Як ДевОпс можу сказати, що частина з СІ/CD дуже специфічна, бо тільки Єпам (може, ще декілька компаній) розробляє на Вінді, і там дається TeamCity, а не Jenkins чи Gitlab CI»</li><li>«Для тих, кому цікаво стати тестером сайтів — цілком корисно»</li></ul><p><strong>РСО</strong></p><ul><li>«Багато тестів»</li><li>«Багато ДЗ (~10) на 10 балів»</li><li>«Залік»</li><li>«Сумарно більше 120 балів, які потім «обрізаються» до 100»</li></ul><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><ul><li>«Якщо закрити очі на те, що нікому не здалося нормально перевіряти дзшки, то це цікавий досвід, який навчить користуватися інструментами тестувальника»</li><li>«Загалом круто, після курсу на заліку пропонують доєднатися до epam курсів, після яких працевлаштування в epam»</li><li>«Не складні лаби в принципі, знання зі скраму точно будуть корисними, можна отримати офер на стажування в єпам (не знаю це плюс чи мінус)»</li></ul><p><strong>Відгуки на викладача у IASA Analytics:</strong></p><img loading="lazy" class="two-in-row-left img_ev3q" src="https://i.imgur.com/U7By3oR.jpg" alt="Кухарєв лектор"><img loading="lazy" class="two-in-row-right img_ev3q" src="https://i.imgur.com/HSBjWnk.jpg" alt="Кухарєв практик"><p class="two-in-row-left"><i>Викладач як лектор</i></p><p class="two-in-row-right"><i>Викладач як практик</i></p><p>На цьому все, наші хороші. </p><hr><p>Можете подякувати редакції, задонативши на ЗСУ — нам буде приємно.</p><p>Із запитаннями та пропозиціями звертатися в Телеграм: <a href="https://t.me/IASAsuggestionBot" target="_blank" rel="noopener noreferrer">@IASAsuggestionBot</a>.</p><p>З любов'ю, СтудРада ІПСА ❤️</p>]]></content:encoded>
            <category>IASA SC</category>
            <category>ІПСА</category>
            <category>ММСА</category>
            <category>Вибіркові</category>
            <category>3 курс</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Вибіркові дисципліни ШІ 4 курс]]></title>
            <link>https://IASAStudentCouncil.github.io/iasa-sc-blog/blog/elected-ai-4-2023</link>
            <guid>https://IASAStudentCouncil.github.io/iasa-sc-blog/blog/elected-ai-4-2023</guid>
            <pubDate>Sat, 11 Mar 2023 12:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Освітній відділ]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p><img loading="lazy" alt="Освітній відділ" src="/iasa-sc-blog/assets/images/osvitnii-de55a5bacf02958840f671af70a4db69.png" width="1080" height="824" class="img_ev3q"></p><p>У статті зібрано відгуки про вибіркові дисципліни кафедри ШІ на 4 курс. Зазначимо, що ця інформація базується на суб'єктивних думках студентів, які вже вивчали ці предмети, і наведена лише з ознайомлювальною метою.</p><p>Хочемо звернути увагу на позначення:</p><ul><li>«Відповідь викладача» — викладач або викладачка вперше викладатиме дану дисципліну, тому ми звернулися до нього / неї з проханням розповісти про плани.</li></ul><p>Ми чекаємо відповіді від деяких викладачів, тож можливі оновлення, про які ми обов'язково повідомимо.</p><p>Висловлюємо щиру подяку студентам кафедр ММСА та ШІ, які взяли участь у зборі відгуків, та викладачам, що відповіли на наші запитання. А також низький уклін воїнам Сил оборони України за можливість жити, працювати і обирати дисципліни на наступний рік.</p><h1>7 семестр</h1><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="освітній-компонент-9">Освітній компонент 9<a href="#освітній-компонент-9" class="hash-link" aria-label="Direct link to Освітній компонент 9" title="Direct link to Освітній компонент 9">​</a></h2><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="моделювання-складних-мереж-данилов-в-я">Моделювання складних мереж (Данилов В. Я.)<a href="#моделювання-складних-мереж-данилов-в-я" class="hash-link" aria-label="Direct link to Моделювання складних мереж (Данилов В. Я.)" title="Direct link to Моделювання складних мереж (Данилов В. Я.)">​</a></h3><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><p>«За предмет було пройдено розібрано кілька різновидів нейронних мереж, що відносяться до завдань класифікації зображень, розпізнавання символів на зображенні (Optical Character Recognition), а так само завдання розпізнавання іменованих сутностей (Named Entity Recognition). Також торкалися побудови моделей нейромереж і впливу різних параметрів на результат»</p><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><ul><li>Базові знання нейромереж і машинного навчання.</li><li>Знання Python.</li><li>Вміння роботи в Jupyter.</li><li>Матричні операції.</li></ul><p><strong>Актуальність знань</strong></p><ul><li>«На основі архітектури «Трансформера» було створено багатофункціональний бот chatGPT зі штучним інтелектом, здатний працювати в діалоговому режимі, а також має широкий функціонал: написання коду, створення текстів, отримання точних відповідей (залежно від точності запитання) і використання контексту діалогу для відповідей. Так само, розуміння архітектур згорткових і рекурентних нейромереж дасть можливість працювати з сучасними завданнями OCR і NER»</li><li>«Дає непогану літературу по темі. Можна трохи попрактикуватися з різними нейронками»</li></ul><p><strong>РСО</strong></p><ul><li>«Три лабораторні роботи — досить великі, але не складні. Треба зробити і захистити. Можна робити командою по 2-3 людини»</li></ul><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><ul><li>«Позитивні. Якщо цікавий напрямок, можна отримати як практичну так і теоретичну користь»</li><li>«Роспізнавання образів краще якщо хочеш нормально розібратися в темі» (Ця дисципліна вже недоступна для вибору – ред.)</li><li>«Предмет дуже легко закривається, викладач не вимогливий, вільно робите лабки, якщо не хочете — здаєте паль в кінці семестру»</li></ul><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="ройові-алгоритми-оптимізації-шаповал-н-в">Ройові алгоритми оптимізації (Шаповал Н. В.)<a href="#ройові-алгоритми-оптимізації-шаповал-н-в" class="hash-link" aria-label="Direct link to Ройові алгоритми оптимізації (Шаповал Н. В.)" title="Direct link to Ройові алгоритми оптимізації (Шаповал Н. В.)">​</a></h3><p>Викладач порадив подивитися в Ф-каталог по данній дисциплні, щоб з нею ознайомитися.</p><p><strong>Відгуки на викладачку у IASA Analytics:</strong></p><p><img loading="lazy" src="https://i.imgur.com/3CCvHSy.jpg" alt="Наталія Шаповал як практикиня" class="img_ev3q"></p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="ліса-дерев-в-задачі-багатокласової-класифікації-жиров-о-л">Ліса дерев в задачі багатокласової класифікації (Жиров О. Л.)<a href="#ліса-дерев-в-задачі-багатокласової-класифікації-жиров-о-л" class="hash-link" aria-label="Direct link to Ліса дерев в задачі багатокласової класифікації (Жиров О. Л.)" title="Direct link to Ліса дерев в задачі багатокласової класифікації (Жиров О. Л.)">​</a></h3><p>(Відповіді викладача)</p><p><strong>Що радите додатково вивчити чи особливо передивитись перед відвідуванням вашої дисципліни?</strong></p><p>«Можу порадити наступне:</p><ul><li>прочитати конспекти лекцій професора Бідюка П.І. з теорії прийняття рішень (найпростіше попросивши допомогу в старшокурсників);</li><li>розібратись, як будується дерево рішень, ліс і множина лісів рішень.
Це одразу наштовхне на бажання автоматизації процесів побудови дерев і лісів, бо процес надзвичайно складний і об’ємний. Тому важливо мати інструментарій для розв’язку таких складних задач. Як такий інструментарій, рекомендую знайти пайтонівську бібліотеку Scikit-Lean.
Використання цієї бібліотеки, а тим більше доповнення цієї бібліотеки Вашим особистим алгоритмом для вирішення конкретних задач, може бути основою Ваших наукових публікацій. Одноосібно створити таку бібліотеку програм дуже складно, потрібно вчитись користуватись доступними пакетами програм… Використання цієї бібліотеки суттєво може полегшити процеси побудови дерев і лісів прийняття рішень, більше того, це може бути основою бакалаврських і магістерських робіт, особливо якщо Ви вирішете важливу задачу для рідного НТУУ «КПІ ім. Ігоря Сікорського», підприємства, міста...
Продивіться методи:</li><li>k-найближчих сусідів (K-Nearest Neighbors); </li><li>метод опорних векторів (Support Vector Machines); </li><li>класифікатор дерева рішень (Decision Tree Classifier) / випадковий ліс (Random Forests); </li><li>наївний байесівський метод (Naive Bayes); </li><li>лінійний дискримінантний аналіз (Linear Discriminant Analysis); </li><li>логістична регресія (Logistic Regression)»</li></ul><p><strong>Кому радите обрати цей предмет?</strong></p><p>«Рекомендую курс студентам, які розуміють що таке глобальні бази даних, мріють працювати на всесвітньо відомих фірмах, таких, як Google… Разом з листом надсилаю книгу A.A.Барсегяна. Посилання в книзі Барсегяна працюють. Приклади з його книги 2009 року звернень до баз даних:
<a href="https://www.omg.org/spec/CWM/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.omg.org/spec/CWM/</a> (метамодель сховища даних)
<a href="https://www.omg.org/index.htm" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.omg.org/index.htm</a> (відомості про конференції, актуальні на момент звернення ).
(таких прикладів в книзі Барсегяна велика цількість )»</p><p><strong>Які види роботи планується проводити?</strong></p><p>«Форми навчання стандартні: лекції, практичні, виконання індивідуальних завдань»</p><p><strong>Які основні знання та навички можна набути після проходження курсу?</strong></p><p>«Цей курс чудово демонструє важливості системного аналізу, як реально діючої науки та демонструє роботу системного аналітика»</p><p><strong>Розкажіть про свій практичний досвід, пов’язаний з темою дисципліни.</strong></p><p>«Теорію лісів дерев в задачі багатокласової класифікації я використовував коли вів практичні заняття в курсі теорії прийняття рішень, лекції читав професор Бідюк Петро Іванович, а практичні заняття вів я»</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="освітній-компонент-10">Освітній компонент 10<a href="#освітній-компонент-10" class="hash-link" aria-label="Direct link to Освітній компонент 10" title="Direct link to Освітній компонент 10">​</a></h2><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="теорія-регуляризації-чаповський-ю-а">Теорія регуляризації (Чаповський Ю. А.)<a href="#теорія-регуляризації-чаповський-ю-а" class="hash-link" aria-label="Direct link to Теорія регуляризації (Чаповський Ю. А.)" title="Direct link to Теорія регуляризації (Чаповський Ю. А.)">​</a></h3><p>Дисципліна викладається вперше, а викладач проігнорував запитання стосовно майбутньої дисципліни. У разі, якщо відповідь з’явиться, стаття буде оновлена і вас буде повідомлено.</p><p><strong>Відгуки на викладача у IASA Analytics:</strong></p><img loading="lazy" class="two-in-row-left img_ev3q" src="https://i.imgur.com/NZvILSP.jpg" alt="Чаповський лектор"><img loading="lazy" class="two-in-row-right img_ev3q" src="https://i.imgur.com/tKiAwgV.jpg" alt="Чаповський практик"><p class="two-in-row-left"><i>Викладач як лектор</i></p><p class="two-in-row-right"><i>Викладач як практик</i></p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="компютерна-та-інформаційна-безпека-коваленко-а-є">Комп’ютерна та інформаційна безпека (Коваленко А. Є.)<a href="#компютерна-та-інформаційна-безпека-коваленко-а-є" class="hash-link" aria-label="Direct link to Комп’ютерна та інформаційна безпека (Коваленко А. Є.)" title="Direct link to Комп’ютерна та інформаційна безпека (Коваленко А. Є.)">​</a></h3><p>Викладач порадив подивитися в Ф-каталог по данній дисциплні, щоб з нею ознайомитися.</p><p><strong>Відгуки на викладача у IASA Analytics:</strong></p><img loading="lazy" class="two-in-row-left img_ev3q" src="https://i.imgur.com/nlMffrQ.jpg" alt="Коваленко лектор"><img loading="lazy" class="two-in-row-right img_ev3q" src="https://i.imgur.com/8yzgmxS.jpg" alt="Коваленко практик"><p class="two-in-row-left"><i>Викладач як лектор</i></p><p class="two-in-row-right"><i>Викладач як практик</i></p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="методи-аналізу-та-прогнозування-часових-рядів-на-python-купенко-о-п">Методи аналізу та прогнозування часових рядів (на Python) (Купенко О. П.)<a href="#методи-аналізу-та-прогнозування-часових-рядів-на-python-купенко-о-п" class="hash-link" aria-label="Direct link to Методи аналізу та прогнозування часових рядів (на Python) (Купенко О. П.)" title="Direct link to Методи аналізу та прогнозування часових рядів (на Python) (Купенко О. П.)">​</a></h2><p>(Відповідь викладачки)</p><p><strong>Що радите додатково вивчити чи особливо передивитись перед відвідуванням вашої дисципліни?</strong></p><p>«Базові знання Python»</p><p><strong>Кому радите обрати цей предмет?</strong></p><p>«Аналітики у різних сферах стикаються з необхідністю аналізувати часові ряди, знаходити аномалії, прогнозувати майбутню поведінку часового ряду»</p><p><strong>Які види роботи планується проводити?</strong></p><p>«Лекції та лабораторні»</p><p><strong>Які основні знання та навички можна набути після проходження курсу?</strong></p><p>«У Python реалізовані найпопулярніші методи прогнозування часових рядів, але також існують бібліотеки, що дозволяють зручним чином залучати до прогнозування, в тому числі багатовимірних часових рядів, нейромережі типу RNN, LSTM, бібліотеки для кластеризації часових рядів, направлені на виявлення схожих паттернів поведінки кривих, виявленні точок зміни характеру поведінки часового ряду, виявлення аномалій та інше. Планувала ознайомити студентів із цим функціоналом»</p><p><strong>Розкажіть про свій практичний досвід, пов'язаний з темою дисципліни.</strong></p><p>«Я працюю аналітиком та спеціалістом у Data Science понад 5 років. Працюю із цим функціоналом щодня в ході своєї професійної діяльності»</p><p><strong>Дисклеймер стосовно викладачки</strong></p><p>«Стосовно вибіркових дисциплін у наступному році — питання чи саме я буду їх вести є відкритим на даний момент. Я працюю у КПІ за сумісництвом і фізично проживаю у іншому місті. Тож якщо ситуація в Україні покращиться і дистанційне навчання завершиться, мая робота у КПІ продовжитись не зможе»</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="освітній-компонент-11">Освітній компонент 11<a href="#освітній-компонент-11" class="hash-link" aria-label="Direct link to Освітній компонент 11" title="Direct link to Освітній компонент 11">​</a></h2><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="генеративні-моделі-в-штучному-інтелекті-синєглазов-в-м">Генеративні моделі в штучному інтелекті (Синєглазов В. М.)<a href="#генеративні-моделі-в-штучному-інтелекті-синєглазов-в-м" class="hash-link" aria-label="Direct link to Генеративні моделі в штучному інтелекті (Синєглазов В. М.)" title="Direct link to Генеративні моделі в штучному інтелекті (Синєглазов В. М.)">​</a></h3><p>(Відповідь викладача)</p><p><strong>Що радите додатково вивчити чи особливо передивитись перед відвідуванням вашої дисципліни?</strong></p><p>«Перед вивченням дисципліни необхідно знати основні поняття про штучні нейронні мережі, зокрема згорткові нейронні мережі. Додатково доцільно прочитати, що таке віртуальна реальність»</p><p><strong>Кому радите обрати цей предмет?</strong></p><p>«Я раджу обрати цей предмет тим, хто збирається працювати за своїм фахом»</p><p><strong>Які види роботи планується проводити?</strong></p><p>«Лекції та лабораторні»</p><p><strong>Які основні знання та навички можна набути після проходження курсу?</strong></p><p>«Основні знання та навички можна набути після проходження курсу: вміння створювати навчальні вибірки при навчання згорткових нейронних мереж, налаштування систем віртуальної та доповненої реальності»</p><p><strong>Розкажіть про свій практичний досвід, пов'язаний з темою дисципліни.</strong></p><p>«Штучним інтелектом займаюсь більше 15 років, маю біля 300 наукових робіт в галузі штучного інтелекту, є науковим керівником аспірантів та докторантів, керівником  проєктів зі штучного інтелекту»</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="інтелектуальний-аналіз-даних-пишнограєв-і-о">Інтелектуальний аналіз даних (Пишнограєв І. О.)**<a href="#інтелектуальний-аналіз-даних-пишнограєв-і-о" class="hash-link" aria-label="Direct link to Інтелектуальний аналіз даних (Пишнограєв І. О.)**" title="Direct link to Інтелектуальний аналіз даних (Пишнограєв І. О.)**">​</a></h3><p>Дисципліна викладається вперше, а викладач проігнорував запитання стосовно майбутньої дисципліни. У разі, якщо відповідь з’явиться, стаття буде оновлена і вас буде повідомлено.</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="управління-іт-проектами-тимощук-о-л">Управління ІТ-проектами (Тимощук О. Л.)<a href="#управління-іт-проектами-тимощук-о-л" class="hash-link" aria-label="Direct link to Управління ІТ-проектами (Тимощук О. Л.)" title="Direct link to Управління ІТ-проектами (Тимощук О. Л.)">​</a></h3><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><p>«Метології управління розробкою продукту, знаходження критичного шляху»</p><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><p>«Необхідні попередні знання відсутні»</p><p><strong>Актуальність знань</strong></p><ul><li>«Отримані знання доволі актуальні, agile методології часто застосовують пр розробці продуктів, тому може щось стати у нагоді в реальній роботі»</li></ul><p><strong>РСО</strong></p><p>«4 чи 5 лабораторних і 2 контрольні роботи — загалом не напряжно і зрозуміло, оцінювання об‘єктивне та з коментарями»</p><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><p>«Було доволі легко, оскільки цей предмет можна віднести до гуманітарних дисциплін в деякому сенсі. Загалом можна дещо дізнатися про agile методології, що в принципі корисно знати при керуванні проєктами та плануванні робіт всередині проєкту»</p><p><strong>Відгуки на викладачку у IASA Analytics:</strong></p><img loading="lazy" class="two-in-row-left img_ev3q" src="https://i.imgur.com/NlY496o.jpg" alt="Тимощук лекторка"><img loading="lazy" class="two-in-row-right img_ev3q" src="https://i.imgur.com/fkToDAG.jpg" alt="Тимощук практикиня"><p class="two-in-row-left"><i>Викладачка як лекторка</i></p><p class="two-in-row-right"><i>Викладачка як практикиня</i></p><h1>8 семестр</h1><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="освітній-компонент-12">Освітній компонент 12<a href="#освітній-компонент-12" class="hash-link" aria-label="Direct link to Освітній компонент 12" title="Direct link to Освітній компонент 12">​</a></h2><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="еволюційні-алгоритми-оптимізації-шаповал-н-в">Еволюційні алгоритми оптимізації (Шаповал Н. В.)<a href="#еволюційні-алгоритми-оптимізації-шаповал-н-в" class="hash-link" aria-label="Direct link to Еволюційні алгоритми оптимізації (Шаповал Н. В.)" title="Direct link to Еволюційні алгоритми оптимізації (Шаповал Н. В.)">​</a></h3><p>Дисципліна викладається вперше, а викладачка проігнорувала запитання стосовно майбутньої дисципліни. У разі, якщо відповідь з’явиться, стаття буде оновлена і вас буде повідомлено.</p><p><strong>Відгуки на викладачку у IASA Analytics:</strong></p><p><img loading="lazy" src="https://i.imgur.com/3CCvHSy.jpg" alt="Наталія Шаповал як практикиня" class="img_ev3q"></p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="інклюзивне-зелене-зростання-комариста-б-м">Інклюзивне зелене зростання (Комариста Б. М.)<a href="#інклюзивне-зелене-зростання-комариста-б-м" class="hash-link" aria-label="Direct link to Інклюзивне зелене зростання (Комариста Б. М.)" title="Direct link to Інклюзивне зелене зростання (Комариста Б. М.)">​</a></h3><p>(Відповіді викладачки)</p><p><strong>Що радите додатково вивчити чи особливо передивитись перед відвідуванням вашої дисципліни?</strong></p><p>«Додатково вивчати нічого не потрібно — це базові знання, вміти користуватись комп'ютером (це не навичка сьогодні)»</p><p><strong>Кому радите обрати цей предмет?</strong></p><p>«Раджу тим, кому цікаве питання екології»</p><p><strong>Які види роботи планується проводити?</strong></p><p>«Плануються Лекції, практичні заняття, реферат і МКР. Практичні — у вигляді семінарів і 2 заняття — ознайомлення із застосунками SimaPro та ArcGis»</p><p><strong>Які основні знання та навички можна набути після проходження курсу?</strong></p><p>«Отримані протягом вивчення дисципліни знання танавички можуть бути використані у практичних ситуаціях, вони сприяють прагненню до збереження навколишнього  середовища, надають здатність діяти соціально-відповідально та свідомо, здатність реалізувати свої права і обов'язки як члена суспільства, вміння усвідомлювати цінності громадянського (вільного демократичного) суспільства та необхідність його сталого розвитку, верховенства права, прав і свобод людини і громадянина в Україні»</p><p><strong>Розкажіть про свій практичний досвід, пов'язаний з темою дисципліни.</strong></p><p>«Пишу наукові роботи в області сталого розвитку, екологічної безпеки»</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="апаратні-основи-глибоких-нейронних-мереж-тимошенко-юо">Апаратні основи глибоких нейронних мереж (Тимошенко Ю.О.)<a href="#апаратні-основи-глибоких-нейронних-мереж-тимошенко-юо" class="hash-link" aria-label="Direct link to Апаратні основи глибоких нейронних мереж (Тимошенко Ю.О.)" title="Direct link to Апаратні основи глибоких нейронних мереж (Тимошенко Ю.О.)">​</a></h3><p>(Відповідь викладача)</p><p><strong>Що радите додатково вивчити чи особливо передивитись перед відвідуванням вашої дисципліни?</strong></p><p>«Курси зі схемотехніки та RICS V»</p><p><strong>Кому радите обрати цей предмет?</strong></p><p>«Тим студентам, які бажають бути саме розробниками систем AI»</p><p><strong>Які види роботи планується проводити?</strong></p><p>«Лекції, практичні заняття»</p><p><strong>Які основні знання та навички можна набути після проходження курсу?</strong></p><p>«Вважаю, що переважна більшість студентів вже чули, або знають про різноманітне застосування ML та його найпопулярнішого виду Deep Learning. Ці системи працюють на совсім іншій апаратній основі ніж традиційні комп'ютерні системи, які звично викладаються в курсі САО. Тому я і запропонував спецкурс для магістрів саме з такої спеціалізації, коли в основу ядра обчислювальної системи покладаються багаточисельні Graphical Proccesing Units (GPU), Tensor Proccesing Unit (TPU) і таке інше. Такого курсу в провідних університетах світу, мабуть ще не викладають. Тим краще бути першими, хоча складнощів буде купа. Як і раніше, конкурентам нема сенсу надавати повні знання, як і що працює «всередині» найновіших комп'ютерних систем. Зрозуміла і така річ, що «залізо» сучасних комп'ютерних систем з ML — це програмування певних нейроних мереж.На цьому і треба буде засереджувати свою головну увагу»</p><p><strong>Розкажіть про свій практичний досвід, пов'язаний з темою дисципліни.</strong></p><p>«Більше ніж 50-річний досвід навчання, викладання і праці у сфері CS — Computer Science»</p><p><strong>Відгуки на викладача у IASA Analytics:</strong></p><p><img loading="lazy" src="https://i.imgur.com/bCQAbTf.jpg" alt="Юрій Тимошенко як практик" class="img_ev3q"></p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="освітній-компонент-13">Освітній компонент 13<a href="#освітній-компонент-13" class="hash-link" aria-label="Direct link to Освітній компонент 13" title="Direct link to Освітній компонент 13">​</a></h2><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="навчання-з-підкріпленням-касьянов-по">Навчання з підкріпленням (Касьянов П.О.)<a href="#навчання-з-підкріпленням-касьянов-по" class="hash-link" aria-label="Direct link to Навчання з підкріпленням (Касьянов П.О.)" title="Direct link to Навчання з підкріпленням (Касьянов П.О.)">​</a></h3><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><p>«Про навчання з підкріпленням (складову сучасного машинного навчання та штучного інтелекту). Вивчаються різні методи такого навчання, теоретичні основи тощо»</p><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><p>«Бажано проходити «Теорію випадкових процесів» А.Б. Ільєнка, адже навчання з підкріпленням базується на детально розібраних там ланцюгах Маркова. Також базове: вміння програмувати, машинне навчання, нейронні мережі (якщо проходили курси Недашківської, має бути ок)»</p><p><strong>Актуальність знань</strong></p><p>«Базова теорія від Касьянова поєднується з сучасною практикою від аспіранта, що працював у Ring і був стажером Google, Андрія Титаренка»</p><p><strong>РСО</strong></p><p>«5 лабораторних (ака домашніх, тому що захисту немає). При цьому лабораторні складаються з декількох частин, кожна з яких окремо вартує 20 балів.
Альтернативно, можна пройти онлайн-курси і отримати 60-100 балів в залежності від обраного курсу.
Командний проєкт з RL до 85 балів.
Всі види робіт можна комбінувати»</p><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><ul><li>«Все чудово, дуже якісно, не надто напряжно. Добре організовано. Андрій Титаренко дуже цікава і приємна людина. Павло Олегович теж приємний для спілкування, тільки трохи нуднуватий (затягує те, що можна було б і не затягувати)»</li><li>«Дають багато різних матеріалів, рекомендацій, на лекціях розписують мат базу. Для тих кому цікаво, буде що робити, для тих кому не цікаво є прості можливості закриття»</li><li>«Цікавий предмет. Якщо хочеш щось вивчити — можна слухати лекції та робити лаби, щось запитувати у викладачів. А можна просто надіслати 2 сертифікати з Курсери та отримати 100 балів)»</li></ul><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="системний-аналіз-предметної-галузі-із-використанням-текстової-аналітики-савастьянов-вв">Системний аналіз предметної галузі із використанням текстової аналітики (Савастьянов В.В.)<a href="#системний-аналіз-предметної-галузі-із-використанням-текстової-аналітики-савастьянов-вв" class="hash-link" aria-label="Direct link to Системний аналіз предметної галузі із використанням текстової аналітики (Савастьянов В.В.)" title="Direct link to Системний аналіз предметної галузі із використанням текстової аналітики (Савастьянов В.В.)">​</a></h3><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><p>«Назва предмету цілком відповідає матеріалу, що вивчався. Розповідалося про особливості постановки задачі для аналізу (визначення предметної галузі), способи збору текстів в межах обраної галузі, використання текстової аналітики для обробки текстового корпусу; специфіку сентимент-аналізу (визначення емоційної оцінки у текстах); використання мовних моделей (на прикладі ChatGPT) для дослідження специфічних предметних областей (приклад з лекцій: тема волонтерської діяльності в умовах війни)»</p><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><p>«Опціонально знання Python»</p><p><strong>Актуальність знань</strong></p><p>«Викладач цікаво розповідає матеріал та підкріплює його сучасними прикладами (наприклад, багато говоримо і працюємо з chatgpt). Також розповідає і про проблеми сфери, що теж актуально»</p><p><strong>РСО</strong></p><ul><li>«Один проект — дослідження текстів (новин) з обраної тематики. Проект був розбитий на чотири лабораторні (базова постановка задачі; збір текстового корпусу; уточнення і побудова класифікатора; класифікація текстів і їх аналіз; по завершенню – презентація отриманих результатів). Можна було робити в групах по двоє-троє людей або самому»</li><li>«Кілька опитувальних форм по матеріалам лекцій – на додаткові бали»</li><li>«Була запропонована можливість закрити предмет за допомогою курсу з coursera — після проходження курсу і подальшого діалогу з викладачем по матеріалу тем, що вивчалися, можна було отримати ~70 балів»</li></ul><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><ul><li>«Загалом враження позитивні. Матеріали з лекцій часто доповнювалися детальними прикладами (як абстрактними, так і практичними). Багато уваги приділялося взаємодії з ChatGPT і поясненню того, чому саме модель дає певні відповіді, і як їх можна покращити. Було цікаво слухати «антилекції», де розказувалося про різні проблеми текстової аналітики, «наївні» методи їх подолання, і чому ці методи не варто застосовувати. Проект (лаби) теж був досить цікавим»</li><li>«В записах лекцій не завжди вдається з першого разу розібратися. Бо викладач час від часу починає обговорювати питання, які наче і пов'язані з тематикою курсу, але до матеріалу конкретної лекції не дуже то і мають відношення. І тоді складається враження, що півторагодинну лекцію можна було б скоротити в два-три рази, майже нічого при цьому не втративши. Про ChatGPT прям дуже багато розмов на кожній лекції, але може це і плюс»</li><li>«Викладач компетентний, вміє зацікавити дисципліною. Матеріал актуальний і цікавий»</li></ul><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="основи-інтернету-речей-кот-а-т">Основи інтернету речей (Кот А. Т.)<a href="#основи-інтернету-речей-кот-а-т" class="hash-link" aria-label="Direct link to Основи інтернету речей (Кот А. Т.)" title="Direct link to Основи інтернету речей (Кот А. Т.)">​</a></h3><p>Викладач передав студентам <a href="https://docs.google.com/document/d/1i1k2ZICQsw5eHtRXGEpVypNyj33aQQYgkVqjlYY9_Wg/edit" target="_blank" rel="noopener noreferrer">мотиваційний лист</a> стосовно дисципліни.
З нього ми отримали відповіді викладача на типові запитання про дисципліну.</p><p><strong>Що радите додатково вивчити чи особливо передивитись перед відвідуванням вашої дисципліни?</strong></p><p>«Для вивчення курсу Інтернет речей необхідно мати базові знання з таких дисциплін:</p><ol><li>Основи програмування: знання будь-якої мови програмування, такої як C++, Python, Java тощо, допоможе зрозуміти принципи роботи Інтернету речей.</li><li>Основи електроніки: знання про електричні схеми, елементи, провідники та джерела живлення також є важливим для розуміння Інтернету речей.</li><li>Основи мережевих технологій: знання про протоколи передачі даних, такі як TCP/IP, HTTP, MQTT, CoAP тощо, будуть корисними для розуміння мережевої архітектури Інтернету речей.</li><li>Основи аналізу даних: знання про алгоритми та статистичний аналіз даних допоможуть розуміти, які дані можуть бути зібрані та як їх обробити для досягнення конкретних цілей.</li><li>Основи безпеки мереж: знання про техніки захисту мереж та протоколів передачі даних допоможуть зрозуміти, як захистити Інтернет речей від зловмисників та кібератак»</li></ol><p><strong>Кому радите обрати цей предмет?</strong></p><p>«Курс Інтернет речей може бути корисним для широкого кола студентів та професіоналів, які бажають розуміти принципи роботи цієї технології та її можливості. Зокрема, такий курс може бути корисним для:</p><ol><li>Студентів технічних спеціальностей, таких як інформатика, електроніка, телекомунікації тощо.</li><li>Професіоналів, які працюють в галузі ІТ, електроніки, автоматизації, мережевих технологій тощо.</li><li>Підприємців та менеджерів, які зацікавлені у використанні Інтернету речей для вдосконалення своєї бізнес-стратегії.</li><li>Дослідників, які цікавляться новими технологіями та мають намір розширити свій кругозір у галузі Інтернету речей.</li><li>Вибір курсу Інтернет речей може бути корисним для будь-якого, хто цікавиться новітніми технологіями та їх використанням для покращення якості життя»</li></ol><p><strong>Які види роботи планується проводити?</strong></p><p>«Спільний проєкт, для якого, в рамках практики, студенти отримають в тимчасове користування набори Raspberry Pi та/або Arduino, щоб практично зробити проект, пройшовши шлях від фізичної компоновки пристроїв, програмування контролерів, передачі даних до хмарних систем та візуалізації цих даних»</p><p><strong>Які основні знання та навички можна набути після проходження курсу?</strong></p><p>«У нашому курсі ви зможете навчитися розробляти пристрої, які підключаються до Інтернету, розробляти програмне забезпечення для цих пристроїв та створювати зручні та інтуїтивно зрозумілі інтерфейси для їх керування.
Крім того, на курсі ви можете отримати знання з використання платформ та сервісів Інтернету речей, які дозволять вам створювати різноманітні проекти та розвивати свій творчий потенціал»</p><p><strong>Розкажіть про свій практичний досвід, пов'язаний з темою дисципліни.</strong></p><p>«У викладача є практичний досвід застосування IoT технологій в проектуванні військових FPV дронів-камікадзе»</p><p><strong>Відгуки на викладача у IASA Analytics:</strong></p><img loading="lazy" class="two-in-row-left img_ev3q" src="https://i.imgur.com/h78sFcO.jpg" alt="Кот лектор"><img loading="lazy" class="two-in-row-right img_ev3q" src="https://i.imgur.com/QtrlxBP.jpg" alt="Кот практик"><p class="two-in-row-left"><i>Викладач як лектор</i></p><p class="two-in-row-right"><i>Викладач як практик</i></p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="освітній-компонент-14">Освітній компонент 14<a href="#освітній-компонент-14" class="hash-link" aria-label="Direct link to Освітній компонент 14" title="Direct link to Освітній компонент 14">​</a></h2><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="визначення-взаємозвязків-в-інтелектуальному-аналізі-даних-жиров-ол">Визначення взаємозв’язків в інтелектуальному аналізі даних (Жиров О.Л.)<a href="#визначення-взаємозвязків-в-інтелектуальному-аналізі-даних-жиров-ол" class="hash-link" aria-label="Direct link to Визначення взаємозв’язків в інтелектуальному аналізі даних (Жиров О.Л.)" title="Direct link to Визначення взаємозв’язків в інтелектуальному аналізі даних (Жиров О.Л.)">​</a></h3><p>(Відповіді викладача)</p><p><strong>Що радите додатково вивчити чи особливо передивитись перед відвідуванням Вашої дисципліни?</strong></p><p>«Рекомендую перед вивченням курсу «Визначення взаємозв’язків в інтелектуальному аналізі даних»:</p><ul><li><p>згадати елементи прикладної статистики: виявлення залежних і незалежних факторів, які впливають на процес, щодосліджується:</p><p>  а) проведення попереднього аналізу процесу;</p><p>  б) дослідження взаємозв’язків між факторами, виявлення залежних і незалежжних факторів;</p></li><li><p>зробити висновки про віднесення до типу регресійних моделей, які можуть бути використані (в курсі ПС ми вже згадували більше десяти таких типів);</p></li></ul><p>Інтелектуальний аналіз даних (ІАД) розв’язує наступні задачі:</p><ul><li>класифікації; </li><li>кластеризації; </li><li>асоціативного аналізу (це досить складна і актуальна задача сьогоді); </li><li>послідовний асоціативний аналіз; </li><li>прогнозування;</li><li>вивчення викидів у даних; </li><li>оцінювання, прогнозування, передбачення»</li></ul><p><strong>Кому радите обрати цей предмет?</strong></p><p>«Усі, хто обрав ІПСА, мають знати, що статистичний аналіз даних (це еквівалентна назва прикладної статистики) був першою наукою, яка війшла в системний аналіз, інтелектуальний аналіз даних — одна із найсучасніших наук яка теж є складовою системного аналізу»</p><p><strong>Які види роботи планується проводити?</strong></p><p>«Лекції, практичні, самостійна робота студентів з виконанням індивідуальних завдань»</p><p><strong>Які основні знання та навички можна набути після проходження курсу?</strong></p><p>«Засвоєння сучасних методів знаходження закономірностей і властивостей складних систем»</p><p><strong>Розкажіть про свій практичний досвід, пов’язаний з темою дисципліни</strong></p><p>«Тема моєї кандидатськї дисертації: «Аналіз гідроакустичних систем за оцінками функціоналів від розв’язків лінійних операторних рівнянь», де важливим є виявлення дуже слабкого корисного сигналу на фоні надпотужних заважаючих сигналів судноплавства і промислових шумів прибережної зони. У курсі ІАД ряд задач розв’язуються за допомогою «Нейронних мереж». Хто хоче зараз почитати книги з курсу до початку , рекомендуються книги Барсегяна»</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="аналіз-економічних-фінансових-ризиків-гуськова-в-г">Аналіз економічних фінансових ризиків (Гуськова В. Г.)<a href="#аналіз-економічних-фінансових-ризиків-гуськова-в-г" class="hash-link" aria-label="Direct link to Аналіз економічних фінансових ризиків (Гуськова В. Г.)" title="Direct link to Аналіз економічних фінансових ризиків (Гуськова В. Г.)">​</a></h3><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><ul><li>«Про фінансові ризики, а також аналіз фінансових процесів. Про обробку даних, що стосуються фінансів (але насправді ці методи застосовуються де завгодно, не тільки у економічних даних)»</li><li>«Робота з даними, заповнення пропусків, фільтрація, прогнозування, TensorFlow»</li></ul><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><ul><li>«Програмування»</li><li>«Трохи АЧР і інших курсів з роботи з даними та прогнозування»</li></ul><p><strong>Актуальність знань</strong></p><ul><li>«Все стандартно, базово для розуміння. Але досить актуально»</li></ul><p><strong>РСО</strong></p><p>«Дві групових лабораторних по 40 балів кожна:</p><ul><li>заповнення пропусків і фільтрація;</li><li>прогнозування (альтернативно можна пройти курс).</li></ul><p>Тест на 20 балів»</p><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><ul><li>«Гуськова одна з моїх улюблених викладачок, гарно пояснює на різних прикладах, не вимагає забагато, в лекціях дає поради по диплому. Рекомендую)»</li><li>«Непогано, точно краще за альтернативи, хоча іноді занадто базово»</li></ul><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="методи-бінарної-класифікації-купенко-о-п">Методи бінарної класифікації (Купенко О. П.)<a href="#методи-бінарної-класифікації-купенко-о-п" class="hash-link" aria-label="Direct link to Методи бінарної класифікації (Купенко О. П.)" title="Direct link to Методи бінарної класифікації (Купенко О. П.)">​</a></h3><p>(Відповідь викладачки)</p><p><strong>Що радите додатково вивчити чи особливо передивитись перед відвідуванням вашої дисципліни?</strong></p><p>«Базові знання Python»</p><p><strong>Кому радите обрати цей предмет?</strong></p><p>«Задачі бінарної класифікації є однією із найбільш досліджуваних і розвинених областей машинного навчання і багато проблем на практиці можуть бути зведені до цього типу задач»</p><p><strong>Які види роботи планується проводити?</strong></p><p>«Лекції та лабораторні»</p><p><strong>Які основні знання та навички можна набути після проходження курсу?</strong></p><p>«Розглянути перелік практичних задач, які можуть бути зведені по постановки задачі бінарної класифікації, розглянути основні ефективні алгоритми бінарної класифікації, їх переваги та недоліки (логістична регресія, деревовидні алгоритми, наївний Байєс, метод опорних векторів, нейронні мережі), методи оцінки адекватності отриманих моделей, робота з незбалансованими даними (методи балансування датасету, спеціальні функціонали якості, методи для оцінки якості)»</p><p><strong>Розкажіть про свій практичний досвід, пов'язаний з темою дисципліни.</strong></p><p>«Я працюю аналітиком та спеціалістом у Data Science понад 5 років. Працюю із цим функціоналом щодня в ході своєї професійної діяльності»</p><p><strong>Дисклеймер стосовно викладачки</strong></p><p>«Стосовно вибіркових дисциплін у наступному році — питання чи саме я буду їх вести є відкритим на даний момент. Я працюю у КПІ за сумісництвом і фізично проживаю у іншому місті. Тож якщо ситуація в Україні покращиться і дистанційне навчання завершиться, мая робота у КПІ продовжитись не зможе»</p><hr><p>На цьому все, наші хороші. </p><p>Можете подякувати редакції, задонативши на ЗСУ — нам буде приємно.</p><p>Із запитаннями та пропозиціями звертатися в Телеграм: <a href="https://t.me/IASAsuggestionBot" target="_blank" rel="noopener noreferrer">@IASAsuggestionBot</a>.</p><p>З любов'ю, СтудРада ІПСА ❤️</p>]]></content:encoded>
            <category>IASA SC</category>
            <category>ІПСА</category>
            <category>ШІ</category>
            <category>Вибіркові</category>
            <category>4 курс</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Вибіркові дисципліни ШІ 3 курс]]></title>
            <link>https://IASAStudentCouncil.github.io/iasa-sc-blog/blog/elected-ai-3-2023</link>
            <guid>https://IASAStudentCouncil.github.io/iasa-sc-blog/blog/elected-ai-3-2023</guid>
            <pubDate>Sat, 11 Mar 2023 11:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Освітній відділ]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p><img loading="lazy" alt="Освітній відділ" src="/iasa-sc-blog/assets/images/osvitnii-de55a5bacf02958840f671af70a4db69.png" width="1080" height="824" class="img_ev3q"></p><p>У статті зібрано відгуки про вибіркові дисципліни кафедри ШІ на 3 курс. Зазначимо, що ця інформація базується на суб'єктивних думках студентів, які вже вивчали ці предмети, і наведена лише з ознайомлювальною метою.</p><p>Хочемо звернути увагу на деякі позначення:</p><ul><li>«Містить статистику 2021» — відповідей цьогорічного опитування було недостатньо, додана інформація з позаминулої статті (з даними за 2021 рік), яку можна знайти на <a href="https://www.hashtap.com/@studsovet.ipsa" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Hashtap СтудРади ІПСА</a>.</li><li>«Містить статистику 2022» — відповідей цьогорічного опитування було недостатньо, додана інформація з попередньої статті, яку можна знайти на <a href="https://www.hashtap.com/@studsovet.ipsa" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Hashtap СтудРади ІПСА</a>.</li><li>«Містить статистику 2021 та 2022» — відповідей цьогорічного опитування було недостатньо, додана інформація за 2021-2022 роки з попередньої статті, яку можна знайти на <a href="https://www.hashtap.com/@studsovet.ipsa" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Hashtap СтудРади ІПСА</a>.</li><li>«Відповідь викладача» — викладач або викладачка вперше викладатиме дану дисципліну, тому ми звернулися до нього / неї з проханням розповісти про плани.</li></ul><p>Ми чекаємо відповіді від деяких викладачів, тож можливі оновлення, про які ми обов'язково повідомимо.</p><p>Висловлюємо щиру подяку студентам кафедр ММСА та ШІ, які взяли участь у зборі відгуків, та викладачам, що відповіли на наші запитання. А також низький уклін воїнам Сил оборони України за можливість жити, працювати і обирати дисципліни на наступний рік.</p><h1>5 семестр</h1><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="освітній-компонент-1">Освітній компонент 1<a href="#освітній-компонент-1" class="hash-link" aria-label="Direct link to Освітній компонент 1" title="Direct link to Освітній компонент 1">​</a></h2><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="інтелектуальні-системи-підтримки-прийняття-рішень-шаповал-н-в">Інтелектуальні системи підтримки прийняття рішень (Шаповал Н. В.)<a href="#інтелектуальні-системи-підтримки-прийняття-рішень-шаповал-н-в" class="hash-link" aria-label="Direct link to Інтелектуальні системи підтримки прийняття рішень (Шаповал Н. В.)" title="Direct link to Інтелектуальні системи підтримки прийняття рішень (Шаповал Н. В.)">​</a></h3><p>Дисципліна викладається вперше, а викладачка проігнорувала запитання стосовно майбутньої дисципліни. У разі, якщо відповідь з’явиться, стаття буде оновлена і вас буде повідомлено.</p><p><strong>Відгуки на викладачку у IASA Analytics:</strong></p><p><img loading="lazy" src="https://i.imgur.com/3CCvHSy.jpg" alt="Наталія Шаповал як практикиня" class="img_ev3q"></p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="багатовимірний-статистичний-аналіз-даних-джигірей-і-м">Багатовимірний статистичний аналіз даних (Джигірей І. М.)<a href="#багатовимірний-статистичний-аналіз-даних-джигірей-і-м" class="hash-link" aria-label="Direct link to Багатовимірний статистичний аналіз даних (Джигірей І. М.)" title="Direct link to Багатовимірний статистичний аналіз даних (Джигірей І. М.)">​</a></h3><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><ul><li>«Аналіз, на основі наданих даних»</li><li>«Дуже багато розділів аналізу — дисперсійний, кореляційний, факторний, часових рядів і тд»</li></ul><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><ul><li>«Необхідних немає. Буде плюсом знання статистики»</li><li>«Матан, матстат, теорія ймовірностей»</li></ul><p><strong>Актуальність знань</strong></p><ul><li>«Актуально»</li><li>«Не знаю, на скільки ці знання широко можна застосовувати, але можуть виникнути задачі умовно в дата сайнс, де якийсь з методів може знадобитися»</li></ul><p><strong>РСО</strong></p><ul><li>«Тести по кожній лекції через мудл, 7-8 лаб, 2-3 модульних теста»</li><li>«8 лаб по 5 балів, 15 опитувань в мудлі по 1 балу, 3 кр по 15 балів»</li></ul><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><ul><li>«Гарні повні пояснення з кожної лабороторної, на тестах все з лекцій. Є цікаві теми: наприклад з розрахунку якості життя за параметрами»</li><li>«Доволі сильна математична дисципліна, із мінусів — середовище Statistica, в якому треба виконувати лаби»</li></ul><p><strong>Відгуки на викладачку у IASA Analytics:</strong></p><a href="https://t.me/iasa_analytics/47" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img loading="lazy" class="two-in-row-left img_ev3q" src="https://i.imgur.com/z3rAUOI.jpg" alt="Джигирей лекторка"></a><a href="https://t.me/iasa_analytics/47" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img loading="lazy" class="two-in-row-right img_ev3q" src="https://i.imgur.com/0wbFGIo.jpg" alt="Джигирей практик"></a><p class="two-in-row-left"><i>Викладачка як лекторка</i></p><p class="two-in-row-right"><i>Викладачка як практикиня</i></p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="використання-штучного-інтелекту-для-проривних-інновацій-і-стратегічного-вливу-тимошенко-юо">Використання штучного інтелекту для проривних інновацій і стратегічного вливу (Тимошенко Ю.О)<a href="#використання-штучного-інтелекту-для-проривних-інновацій-і-стратегічного-вливу-тимошенко-юо" class="hash-link" aria-label="Direct link to Використання штучного інтелекту для проривних інновацій і стратегічного вливу (Тимошенко Ю.О)" title="Direct link to Використання штучного інтелекту для проривних інновацій і стратегічного вливу (Тимошенко Ю.О)">​</a></h3><p>(Відповідь викладача)</p><p><strong>Що радите додатково вивчити чи особливо передивитись перед відвідуванням вашої дисципліни?</strong></p><p>«До — залежить від бази, яку кожен закладає собі особисто.
Після — теж залежить чи планує певний студент/ка працювати над собою в цьому напрямку. Тому важко відповісти якось конкретно»</p><p><strong>Кому радите обрати цей предмет?</strong></p><p>«Всім тим студентам, які бажають перейти від рівня Make  до Create рівня. Нагадаю, що фірми шукають на ринку в першу чергу креативні особистості»</p><p><strong>Які види роботи планується проводити?</strong></p><p>«Згідно з планом — лекції, практичні роботи та семінари»</p><p><strong>Які основні знання та навички можна набути після проходження курсу?</strong></p><p>«Важко відповісти, хто з моїх студентів буде здатним  робити іновації самостійно. Але можна, наприклад, почати робити  диплом під моїм керівництвом. Є шанс, що інновації напевно з'являться»</p><p><strong>Розкажіть про свій практичний досвід, пов'язаний з темою дисципліни.</strong></p><p>«По-перше, мої вчителя були видатними особистостями. Наприклад, Похіло Ніколай Павлович, працював з Лебедєвим над створенням першої в Европі ЕОМ.  10 років я співпрацював з моїм науковим керівником — професором Львом Гутенмахером. Він підготував 330 кандидатів наук, 52 доктора наук, зробив більше 400 винаходів. Ця людина істинний геній, тому я дуже вдячний своїй долі за це. На сьогодні в мене є 15 свідотцтв та патентів, вибрав та підготував до захисту PhD 3 студентів ІПСА»</p><p><strong>Відгуки на викладача у IASA Analytics:</strong></p><p><img loading="lazy" src="https://i.imgur.com/bCQAbTf.jpg" alt="Юрій Тимошенко як практик" class="img_ev3q"></p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="освітній-компонент-2">Освітній компонент 2<a href="#освітній-компонент-2" class="hash-link" aria-label="Direct link to Освітній компонент 2" title="Direct link to Освітній компонент 2">​</a></h2><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="методологія-data-science-пишнограєв-і-о">Методологія Data Science (Пишнограєв І. О.)<a href="#методологія-data-science-пишнограєв-і-о" class="hash-link" aria-label="Direct link to Методологія Data Science (Пишнограєв І. О.)" title="Direct link to Методологія Data Science (Пишнограєв І. О.)">​</a></h3><p>(Відповідь викладача за 2021 рік)</p><p><strong>Що треба знати попередньо перед цим предметом?</strong></p><p>«Для курсу як правило потрібні знання теорії ймовірностей та математичної статистики, лінійної алгебри, чисельних методів, основ програмування. Якщо будуть знання зі сфери Data Mining — дуже добре. Якщо ні, то будемо розбиратись»</p><p><strong>Кому радите обрати цей предмет?</strong></p><p>«Предмет може бути корисний тим, хто хоче пов'язати свою професію з Data Science. Я планував зробити такий оглядовий курс про всі етапи виконання проєктів з Data Science з прикладами (в сфері бізнесу чи ін), вказати інструментарій, що використовується. Та і взагалі спробувати поєднати все, що вивчають студенти з даної сфери в одну «картинку»»</p><p><strong>Які види роботи планується проводити, та яким буде загальний формат у випадку очного навчання та дистанційного?</strong></p><p>«Лекційні заняття — матеріал у вигляді презентацій + розбір прикладів із застосуванням R. Якщо формат буде віддалений, то з записом цих лекцій.
Лабораторні роботи — із застосуванням R (або іншої мови, що обере студент) виконання робіт з обробки та аналізу даних (починаючи від звичайної описової статистики і в кінці простенькі нейронні мережі як регресійні моделі). І в кінці невеличкий «комплексний» проєкт, що буде охоплювати етапи від збору даних до інтерпретації результатів»</p><p><strong>Які основні знання та навички можна набути після проходження курсу?</strong></p><p>«Виконання основних етапів проєктів з обробки даних, аналітики даних, побудови прогностичних моделей. Використання мови R для аналізу даних. Якщо буде цікаво, то створення інтерактивних дашбордів за допомогою Shiny.
Якось так, спробував просто і коротко. Якщо студентам буде щось цікаво, то можуть писати мені в особисті (@demolis)»</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="мови-та-технології-штучного-інтелекту-тимощук-о-л">Мови та технології штучного інтелекту (Тимощук О. Л.)<a href="#мови-та-технології-штучного-інтелекту-тимощук-о-л" class="hash-link" aria-label="Direct link to Мови та технології штучного інтелекту (Тимощук О. Л.)" title="Direct link to Мови та технології штучного інтелекту (Тимощук О. Л.)">​</a></h3><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><p>«Вивчалися мови програмування Prolog та LISP»</p><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><ul><li>«Ніяких попередніх знань не потрібно, вивчали все з нуля»</li></ul><p><strong>Актуальність знань</strong></p><ul><li>«На жаль знання не дуже  актуальні»</li></ul><p><strong>РСО</strong></p><ul><li>«Презентація в групах»</li><li>«5 лабараторних»</li><li>«Завдання на додаткові бали...»</li></ul><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><ul><li>«Було не дуже важко, але не сказати, що супер цікаво»</li></ul><p><strong>Відгуки на викладачку у IASA Analytics:</strong></p><img loading="lazy" class="two-in-row-left img_ev3q" src="https://i.imgur.com/NlY496o.jpg" alt="Тимощук лекторка"><img loading="lazy" class="two-in-row-right img_ev3q" src="https://i.imgur.com/fkToDAG.jpg" alt="Тимощук практикиня"><p class="two-in-row-left"><i>Викладачка як лекторка</i></p><p class="two-in-row-right"><i>Викладачка як практикиня</i></p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="теорія-інформації-і-кодування-коваленко-ає">Теорія інформації і кодування (Коваленко А.Є)<a href="#теорія-інформації-і-кодування-коваленко-ає" class="hash-link" aria-label="Direct link to Теорія інформації і кодування (Коваленко А.Є)" title="Direct link to Теорія інформації і кодування (Коваленко А.Є)">​</a></h3><p>(Містить статистику 2021 та 2022) </p><p><strong>Про що предмет, що вивчався?</strong></p><ul><li>«Про різні методи кодування (не плутати з шифруванням, скоріш стиснення) інформації. В практичних завданнях (не смійте називати їх лабками!!!) пропонується вручну застосовувати певний алгоритм до якогось речення, обчислювати надлишковість, порівнювати його з аскіі-кодом та іншими алгоритмами. Оскільки Анатолій Єпіфанович вимагає наявність проміжних результатів обчислень, останні роботи вимагають години нудної роботи, або розробки скриптів які б тобі генерували цей клятий протокол»</li><li>«Ні про що»</li></ul><p><strong>Які попередні знання необхідні</strong></p><ul><li>«Мінімальна теорія ймовірності»</li><li>«Вміння рахувати»</li><li>«Професіональне володіння технологією Microsoft Word для оформлення протоколів по регламенту»</li><li>«Знания заранее не нужны, сложно сказать о чем он»</li></ul><p><strong>Актуальність знань</strong></p><p>Актуальність неоднозначна:</p><ul><li>«Поки важко сказати»</li><li>«Важность предмета сильно под вопросом, реализация — полнейший ужас»</li><li>«Узнала много интересных кодировок. Несмотря на то, что над некоторыми лабами нужно было посидеть (не по причине большой сложности а именно ввести и нарисовать всё необходимое), но в итоге осталась довольна результатом»</li><li>«Не актуальные»</li><li>«На першій парі дізнався що таке ентропія. Більше нічого не знадобилось. Можливо тим кого цікавить низькорівневе програмування буде цікаво, проте все одно доведеться розбиратись самостійно, практичні роботи покривають лише частину курсу, а лекції/методичку слухати/читати нереально»</li></ul><p><strong>РСО</strong></p><ul><li>2 кр, 4 лабораторні</li><li>«На очном заставлял делать их на ватмане или переписывать отчет на доску и рассказывать перед группой. Закрыть элементарно»</li><li>«РСО чёткое и сразу оговорено»</li></ul><p><strong>Загальні враження від вивчення дисципліни</strong></p><ul><li>«Слишком принципиальный, делает всё по рсо, решений для внештатных ситуаций для него не существует. Лекции очень скучные, но они все есть в виде методички. Предмет закрыть не тяжело, если всё вовремя сдавать (материал довольно простой)»</li><li>«Я думаю ви вже знаєте хто це: людина-регламент, містер-1000-методичок-в-системі-кампус в яких складно щось знайти через їх перевантаженість рандомною інформацією. Нереально нудні лекції на очці на які ніхто не ходить і «Anatolii Kovalenko просить вас ввімкнути мікрофон» на дистанційному. Закривається не складно, але дуже нудно»</li><li>«Отношение к студентам очень лояльное»</li><li>«Я 2 последние лабы сделал перед парой в последний день семестра — получил свои 85»</li></ul><p><strong>Відгуки на викладача у IASA Analytics:</strong></p><img loading="lazy" class="two-in-row-left img_ev3q" src="https://i.imgur.com/nlMffrQ.jpg" alt="Коваленко лектор"><img loading="lazy" class="two-in-row-right img_ev3q" src="https://i.imgur.com/8yzgmxS.jpg" alt="Коваленко практик"><p class="two-in-row-left"><i>Викладач як лектор</i></p><p class="two-in-row-right"><i>Викладач як практик</i></p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="освітній-компонент-3">Освітній компонент 3<a href="#освітній-компонент-3" class="hash-link" aria-label="Direct link to Освітній компонент 3" title="Direct link to Освітній компонент 3">​</a></h2><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="сталі-інформаційні-технології-джигірей-ім">Сталі інформаційні технології (Джигірей І.М.)<a href="#сталі-інформаційні-технології-джигірей-ім" class="hash-link" aria-label="Direct link to Сталі інформаційні технології (Джигірей І.М.)" title="Direct link to Сталі інформаційні технології (Джигірей І.М.)">​</a></h3><p>(Відповідь викладачки)</p><p><strong>Що радите додатково вивчити чи особливо передивитись перед відвідуванням вашої дисципліни?</strong></p><p>«Попереднього підготування дисципліна не потребує»</p><p><strong>Кому радите обрати цей предмет?</strong></p><p>«Здобувачам вищої освіти, які бажають підвищити компетентність у сфері соціальної та екологічної відповідальності»</p><p><strong>Які види роботи планується проводити?</strong></p><p>«Модульна контрольна робота, фронтальні опитування, семінарські заняття, підготування доповідей, підготування електронних звітів за самостійно опрацьованими складниками дисципліни»</p><p><strong>Які основні знання та навички можна набути після проходження курсу?</strong></p><p>«Наступні:</p><ul><li>роль ІТ у досягненні цілей Порядку денного 2030, зокрема впровадженні корпоративної соціальної відповідальності;</li><li>методи оцінювання впливу на довкілля;</li><li>смарт-підходи для зменшення впливу на довкілля, підвищення енергоефективності та покращення соціальних показників компаній»</li></ul><p><strong>Розкажіть про свій практичний досвід, пов'язаний з темою дисципліни.</strong></p><p>«Лектор очолює Науково-навчальну лабораторію моніторингу екологічної сталості Світового центру даних з геоінформатики і сталого розвитку, учасник екологічно-соціальних проектів різних спілок та громадських організацій екологічного спрямування, є координатором загальноуніверситетських дисциплін з проблем проблем сталого розвитку, має досвід викладання дисциплін у сфері сталого розвитку закордоном, проводила курси підвищення кваліфікації та перекваліфікування (чистіше виробництво, енергоаудит тощо)»</p><p><strong>Відгуки на викладачку у IASA Analytics:</strong></p><a href="https://t.me/iasa_analytics/47" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img loading="lazy" class="two-in-row-left img_ev3q" src="https://i.imgur.com/z3rAUOI.jpg" alt="Джигирей лекторка"></a><a href="https://t.me/iasa_analytics/47" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img loading="lazy" class="two-in-row-right img_ev3q" src="https://i.imgur.com/0wbFGIo.jpg" alt="Джигирей практик"></a><p class="two-in-row-left"><i>Викладачка як лекторка</i></p><p class="two-in-row-right"><i>Викладачка як практикиня</i></p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="бази-даних-sql-для-обробки-та-аналізу-даних-купенко-о-п">Бази даних SQL для обробки та аналізу даних (Купенко О. П.)<a href="#бази-даних-sql-для-обробки-та-аналізу-даних-купенко-о-п" class="hash-link" aria-label="Direct link to Бази даних SQL для обробки та аналізу даних (Купенко О. П.)" title="Direct link to Бази даних SQL для обробки та аналізу даних (Купенко О. П.)">​</a></h3><p>(Відповідь викладачки)</p><p><strong>Що радите додатково вивчити чи особливо передивитись перед відвідуванням вашої дисципліни?</strong></p><p>«Передивитись, як будувати реляційні бази даних — що таке ключі та зв'язки один до одного, один до багатьох, багато до багатьох, яку реляційні бази називаються нормальними»</p><p><strong>Кому радите обрати цей предмет?</strong></p><p>«Людям, які збираються працювати аналітиками, спеціалістами у Data Science — знання SQL  так чи інакше потрібні»</p><p><strong>Які види роботи планується проводити?</strong></p><p>«Лекції та лабораторні»</p><p><strong>Які основні знання та навички можна набути після проходження курсу?</strong></p><p>«Створення, наповнення баз даних, маніпуляції з даними, робота з даними різних типів, написання запитів, простих і складніших, робота з SQL із середовища Python»</p><p><strong>Розкажіть про свій практичний досвід, пов'язаний з темою дисципліни.</strong></p><p>«Я працюю аналітиком та спеціалістом у Data Science понад 5 років. На різних стадіях роботи мені доводиться працювати з SQL — в основному через Python, але також інколи приходиться читати і правити код виконуваних процедур, написаний SQL  розробником для подачі мені даних у бажаному вигляді»</p><p><strong>Дисклеймер стосовно викладачки</strong></p><p>«Стосовно вибіркових дисциплін у наступному році — питання чи саме я буду їх вести є відкритим на даний момент. Я працюю у КПІ за сумісництвом і фізично проживаю у іншому місті. Тож якщо ситуація в Україні покращиться і дистанційне навчання завершиться, моя робота у КПІ продовжитись не зможе»</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="прикладна-статистика-жиров-о-л">Прикладна статистика (Жиров О. Л.)<a href="#прикладна-статистика-жиров-о-л" class="hash-link" aria-label="Direct link to Прикладна статистика (Жиров О. Л.)" title="Direct link to Прикладна статистика (Жиров О. Л.)">​</a></h3><p>(Містить статистику 2022)</p><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><ul><li>Прикладна статистика.</li><li>Аналіз ринку валют.</li><li>Основи економетрики та прогнозування.</li></ul><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><ul><li>«Ніяких попередніх знань»</li><li>«У теорії: комбінаторика, статистика»</li></ul><p><strong>Актуальність знань</strong></p><ul><li>«На жаль знання не дуже  актуальні»</li><li>«6/10»</li><li>«Подходит в качестве основы»</li><li>«Предмет пуст с точки зрения полезности или знаний, даром что там «прикладное» написано. Вам будут начитывать с средненькой презентации или вордовского файла, который он вам не предоставит, что в общем и не имеет смысла. Всё что он давал легко гуглилось»</li><li>«О каких-то знаниях можно не мечтать»</li></ul><p><strong>РСО</strong></p><p>Необов’язкова лабораторна і самостійна робота на 100 балів.</p><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><ul><li>«Найлегша 100 в моєму житті, якщо не хочете багато робити. За семестр написав пару завдань з матстата за півгодинки, ще там був якійсь проект в групах, який виконувався в надзвичайно застарілому пз, але його зазвичай просто робить хтось один з групи, у кого це пз взагалі на ноут зможе встати»</li><li>«Якщо хочеться промінчик чілу посеред іпсашних предметів — це воно»</li><li>«Прохідний предмет. З цього компоненту найкраще, не йти ж до Коваленко або не писати ж лаби у Дмітрієвої. Розчіловка»</li><li>«7/10»</li><li>«В принципе предмет интересный, если самостоятельно в этом разбираться и если вам это интересно. Полезно будет будущим трейдерам, инвесторам, статистикам»</li><li>«...ми просто просиділи до кінця семестру, і добрий дідусь виставив нам бали. Я отримав 90, мені сподобалося»</li></ul><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="освітній-компонент-4">Освітній компонент 4<a href="#освітній-компонент-4" class="hash-link" aria-label="Direct link to Освітній компонент 4" title="Direct link to Освітній компонент 4">​</a></h2><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="функціональні-можливості-штучного-інтелекту-гуськова-в-г">Функціональні можливості штучного інтелекту (Гуськова В. Г.)<a href="#функціональні-можливості-штучного-інтелекту-гуськова-в-г" class="hash-link" aria-label="Direct link to Функціональні можливості штучного інтелекту (Гуськова В. Г.)" title="Direct link to Функціональні можливості штучного інтелекту (Гуськова В. Г.)">​</a></h3><p>(Відповідь викладачки)</p><p><strong>Що радите додатково вивчити чи особливо передивитись перед відвідуванням вашої дисципліни?</strong></p><p>«Загалом будуть розглядатись підходи штучного інтелекту, задачі для яких вони можуть застосовуватись, мови програмування та бібліотеки, які необхідні для вирішення цих задач. Можна розібратись більше з пайтоном, але без різниці яка мова програмування»</p><p><strong>Кому радите обрати цей предмет?</strong></p><p>«Тим хто обирає штучний інтелект як навчальну траекторію. І цікавиться в приниці цим»</p><p><strong>Які види роботи планується проводити?</strong></p><p>«Будемо в лабораторних застосовувати нейронні мережі для задач прогнозування»</p><p><strong>Які основні знання та навички можна набути після проходження курсу?</strong></p><p>«Розуміння до яких задач, класу задач можна застосувати різні підходи штучного інтелекту»</p><p><strong>Розкажіть про свій практичний досвід, пов'язаний з темою дисципліни.</strong></p><p>«Застосування штучного інтелекту (нейронних мереж, нечіткої логіки) для вирішення задач банківського сектору»</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="low-code-розробка-додатків-бендюг-в-і">Low-code, розробка додатків (Бендюг В. І.)<a href="#low-code-розробка-додатків-бендюг-в-і" class="hash-link" aria-label="Direct link to Low-code, розробка додатків (Бендюг В. І.)" title="Direct link to Low-code, розробка додатків (Бендюг В. І.)">​</a></h3><p>(Відповідь викладача за 2021 рік)</p><p><strong>Що треба знати попередньо перед цим предметом?</strong></p><p>«Для проходження курсу не потрібно спеціальних знань в програмуванні. Необхідне знання загальних принципів алгоритмічних мов, загальних принципів побудови програмних інтерфейсів та загальних принципів роботи з БД»</p><p><strong>Кому радите обрати цей предмет?</strong></p><p>«Цей курс корисний тим, хто хоче ознайомитись з принципами створення програмних продуктів з використанням підходу low-code — використання алгоритмічного підходу замість написання програмного коду, а також ознайомитися з загальними засадами мови моделювання бізнес-процесів BPMN 2.0»</p><p><strong>Які види роботи планується проводити, та яким буде загальний формат у випадку очного навчання та дистанційного?</strong></p><p>«В рамках курсу передбачене проведення лекційних та практичних занять, а також виконання самостійно студентами індивідуального завдання. Курс може вивчатися як в очній так і в дистанційній формі, оскільки практичні та індивідуальні завдання виконуватимуться онлайн з використанням платформи Creatio. Лекції будуть викладатись у вигляді презентацій»</p><p><strong>Які основні знання та навички можна набути після проходження курсу?</strong></p><p>«Результати навчання охоплюють:</p><ol><li>ознайомлення з сучасною платформою для побудови BPM-систем;</li><li>ознайомлення з мовою моделювання бізнес-процесів BPMN 2.0;</li><li>вміння використовувати інструменти low-code для створення моделей машинного навчання;</li><li>ознайомлення з принципами управління життєвим циклом додатка;</li><li>навички створення додатків для автоматизацію бізнес-процесів з використанням можливостей low-code»</li></ol><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="мікро--та-макроекономічні-системи-стулей-в-а">Мікро- та макроекономічні системи (Стулей В. А.)<a href="#мікро--та-макроекономічні-системи-стулей-в-а" class="hash-link" aria-label="Direct link to Мікро- та макроекономічні системи (Стулей В. А.)" title="Direct link to Мікро- та макроекономічні системи (Стулей В. А.)">​</a></h3><p>(Містить статистику 2022)</p><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><ul><li>«Переважно мікроекономіка</li><li>«Микроэкономика, рынки и тд»</li><li>«Чесно кажучи, я взагалі не розібрався, але щось пов'язане з економікою.</li><li>«Різноманітні практичні економічні задачі»</li><li>«Чуть более углубленная микро- и макроэкономика с немалым количеством математики для анализа и оптимизации»</li><li>«Экономика. Вычитывалась теория и демонстрировались практические задачи по микро макро системам»</li><li>«Економічні процеси»</li><li>«Курс дуже абстрактний через глобальність предмету вивчення, проте викладач дуже цікаво розповідає про окремі економічні аспекти, підкріплює це зрозумілими прикладами з життя й задачами»</li></ul><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><ul><li>«Знання математичних дисциплін попередніх курсів буде досить доречним»</li><li>«Базова економічна грамотність»</li><li>«Базові знання з матану для задач»</li><li>«Інтегрування, диференціювання»</li><li>«Линейная алгебра, матанализ, теория вероятностей, методы оптимизации»</li><li>«Желательно ± знать экономику, но не обязательно)»</li></ul><p><strong>Актуальність знань</strong></p><ul><li>«Досить актуальний, плюс викладач приводив багато прикладів з його практики/поточної економічної ситуації в країні»</li><li>«Было достаточно интересно, преподаватель очень интересно все рассказывал, на примерах из жизни»</li><li>«Досі не використовував»</li><li>«Актуально тим, хто цікавиться та хоче розвиватись в економічній сфері»</li><li>«Не устаревают»</li><li>«7/10»</li><li>«Все прекрасно в этом плане, 8/10»</li><li>«Для тих, кому цікавий придмет вивчення, знайдуться найбільш актуальні застосування знань. Задачі дуже цікаві»</li><li>«Актуально и вечно»</li><li>«Практические примеры врядли понадобятся в реальной жизни, но вот базовые теоритические положения пригодятся в жизни»</li><li>«Викладач подає матеріал гарно з прикладами з життя, але інколи повторюється»</li><li>«Уявлення про поведінку економічних систем, їх функціональний опис. Зможете розв'язувати прості задачки, як-от прогнозування цін на споживчі кошики»</li></ul><p><strong>РСО</strong></p><ul><li>«Поки був хоч якось синхронний режим, бали набиралися дуже легко: одна відповідь/запитання/доповнення на парі — +5 балів за активність. Плюс ще були 2 КРки. А от коли ввели асинхрон — стало тяжче, бо пари не проводились, тож він нам запропонував проходити курсики на курсері (але не більше 2х) і дослідницьке дз з 2 задачами і міні-есе. Але можна було обійтися і без того дз, якщо вистачало балів. Старшокурсники говорили, що раніше можна було навіть КРки не писати, якщо є курси і активність на всіх парах»</li><li>«Можна закрити предмет на 100, відповідаючи на парах та проходячи запропоновані викладачем курси. Також є обов'язкова МКР у формі тестів на 50 балів. Зважаючи на кількість шляхів та легкість отримання балів, наприкінці семестру можуть виникнути проблеми у студентів з дуже низьким рейтингом»</li><li>«Бали можна було заробляти відповідями на парах, була одна обов'язкова для всіх контрольна і необов'язкові домашні завдання, також можна було пройти два курси на курсері і отримати за них 40 балів»</li><li>«За активність на практичному по 5 балів. Для атестації треба просто проявити хоч раз активність. (Також було дод. завдання). Пройшовши курсеру і написавши здало тест можна легко отримати 75+»</li><li>«За любой ответ на практике (когда говорю любой, имею ввиду прям любой, просто рот открыл грубо говоря) получаешь 5 баллов. Так многие пришли к тому, что у них 100+ даже без зачета. Была одна контрольная, система была такая: 5 задач, которые решает весь поток, если есть люди которые решили все пять, то макс балл только у людей которые тоже решили 5 задач (та же система, если все не решили одну задачу, то за нее баллы вообще не учитываются, и макс балл распределяется по 4 другим задачам)»</li><li>«Либо зарабатываешь баллы на парах либо проходишь курсы на курсере, одна кр на 30 баллов + 20 баллов за доп задания, задания для доп баллов. Закрыть предмет легко но знаний не получишь»</li></ul><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><ul><li>«Враження переважно позитивні, викладач дуже непоганий, сам був директором банку раніше, пояснює добре. Можна обирати і у якості предмету, який не надто складно закрити»</li><li>«Прекрасно»</li><li>«8/10»</li><li>«Хорошо, но 5 баллов за любое слово на паре — перебор. Как только все выкупили схему, начался дурдом из миллион не нужных и глупых вопросов»</li><li>«Приємний спеціаліст у галузі викладання і, власне, самої дисципліни»</li><li>«Закрыл предмет пройдя курсы на курсере и написав кр, ничего не выучил»</li><li>«Очень много чего узнал, на парах всегда было интересно, да и по факту сам предмет ненапряжный, многого препод не требует»</li><li>«Доволі цікаво»</li><li>«Если не очень интересна экономика, то эта дисциплина вам этого интереса не подарит. Если же выбрали этот предмет, то не пренебрегайте курсерой и не стесняйтесь задавать вопросы на паре (главное чтобы хоть чуточку по теме)»</li><li>«Рекомендую комунікувати з викладачем він з радістю відповість на всі питання та розкриє будь-яку тему в економіці, не будьте пасивними. Предмет неважкий, головне бути на лекціях і задавати питання, бо +5 балів за них на кожній лекції. Присилається перелік курсів на Coursera і можна отримати +40 балів»</li><li>«Дуже легкий і цікавий спосіб підняти свій рівень економічної грамотності, проте навряд чи з'являться якісь професійні знання в цій галузі»</li></ul><h1>6 семестр</h1><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="освітній-компонент-5">Освітній компонент 5<a href="#освітній-компонент-5" class="hash-link" aria-label="Direct link to Освітній компонент 5" title="Direct link to Освітній компонент 5">​</a></h2><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="веб-орієнтована-розробка-програмного-забезпечення-гуськова-в-г">ВЕБ-орієнтована розробка програмного забезпечення (Гуськова В. Г.)<a href="#веб-орієнтована-розробка-програмного-забезпечення-гуськова-в-г" class="hash-link" aria-label="Direct link to ВЕБ-орієнтована розробка програмного забезпечення (Гуськова В. Г.)" title="Direct link to ВЕБ-орієнтована розробка програмного забезпечення (Гуськова В. Г.)">​</a></h3><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><ul><li>«Веб-розробка: HTML, CSS, JS, основи JS-фреймворків»</li><li>«HTML, CSS, JS, Git»</li></ul><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><ul><li>«Можливо, програмування»</li><li>«Основи програмування треба знати»</li></ul><p><strong>Актуальність знань</strong></p><ul><li>«Досить добре структурує все про основні технології веб-розробки, на яких базуються вже актуальні технології. Але при цьому в усі деталі не забирається (але за один семестр це і не можливо)»</li><li>«Знання актуальні»</li></ul><p><strong>РСО</strong></p><ul><li>«Три лабораторних, що складаються у проєкт. Кожна лаба (і проєкт в цілому) робиться бригадою. Лаба полягає у тому, що спершу робите для сайту чистий HTML, потім додаєте CSS, потім JS. Але в принципі за перші дві лаби приймала сайт вже з CSS і JS. Також наче мав бути якийсь тест абощо, та не було (у перший семестр після вторгнення)»</li><li>«Треба запиляти свій власний сайт»</li></ul><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><ul><li>«Корисна для всіх, кому колись доведеться зробити свій міні-лендінг. Мала б бути обов'язковою дисципліною, раніше ніж на 3му курсі. Гуськова старається, з нею приємно працювати. Коротше, рекомендую всім хто слабко знайомий з вебом, або має неструктуровані знання (але розумію, що альтернативи можуть теж бути хорошими)»</li><li>«Корисно для тих, хто хоче у фронтенд (приходьте в GR8 Tech Academy)»</li></ul><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="введення-до-risk-v-тимошенко-ю-о">Введення до RISK V (Тимошенко Ю. О.)<a href="#введення-до-risk-v-тимошенко-ю-о" class="hash-link" aria-label="Direct link to Введення до RISK V (Тимошенко Ю. О.)" title="Direct link to Введення до RISK V (Тимошенко Ю. О.)">​</a></h3><p>(Відповідь викладача)</p><p><strong>Що радите додатково вивчити чи особливо передивитись перед відвідуванням вашої дисципліни?</strong></p><p>«Було б добре, якщо студенти, які оберуть цей курс мали базові знання з схемотехніки»</p><p><strong>Кому радите обрати цей предмет?</strong></p><p>«Цей курс для тих студентів, які поставили перед собою мету і бажання бути саме розробником сучасних вбудованих систем штучного інтелекту до роботів, різноманітних систем контролю та керування тощо»</p><p><strong>Які види роботи планується проводити?</strong></p><p>«Лекції, практичні завдання. Через декілька  років це може бути вже певний цикл лабораторних робіт. Треба уважно дивитись, як це викладання буде проходити у провідних університетах світу»</p><p><strong>Які основні знання та навички можна набути після проходження курсу?</strong></p><p>«Базові  знання та навички розробки сучасних вбудованих систем штучного інтелекту»</p><p><strong>Розкажіть про свій практичний досвід, пов'язаний з темою дисципліни.</strong></p><p>«Річ у тому, що вже років 20 мій курс з САО проводиться згідно з Computing Curricula і головною рушійною силою в цій царині є підручники раніше професора з Берклі, а зараз провідного інженера у Google David Patterson, а також його співавтора John Hennessy, тодішнього ректора Стенфорда. Я купував ряд видань цього підручника, а потім викладав дисціпліну «Архітектура . . .» саме в руслі такого її викладання. Цей підручник став бестселером, по ньому навчаються студенти більше 200 університетів світу, він витрамав вже сім(!) видань і всі вони є в моїй бібліотеці. Так от у 2017 Патерсон відкрив нову дисципліну, видав черговий свій твір: «The RISC-V Reader: An Open Architecture Atlas». Я зрозуміло,  придбав на eBay і  цю книгу і коли я переглянув її, то швидко зрозумів, що її конче потрібно викладати саме на кафедрі AI, давши студентам на вільний вибір.
Чому? Раніше я читав в курсі САО асемблери до різніх машин: PDP, Intel,  нарешті MIPS. Тобто кожна архітектура ЕОМ мала свій асемблер. Але на погляд Патерсона вже у найближчому майбутньому RISC-V залишиться єдиним асемблером, який буде використовуваться для створення вбудованих систем: від маленьких контролерів і до супер-ЕОМ.
Тому ті студенти, які бажають отримувати сучасний рівень знань зі створення комп'ютерних систем, повинні мати базові знання саме з RISC-V. А у своїй базі RISC-V використовує приподньо асемблер MIPS, бо саме Патерсон ці мови і створював. Тому, маючи багаторічний досвід викладання MIPS в ІПСА впевнений, що і з RISC-V ми разом впораємося»</p><p><strong>Відгуки на викладача у IASA Analytics:</strong></p><p><img loading="lazy" src="https://i.imgur.com/bCQAbTf.jpg" alt="Юрій Тимошенко як практик" class="img_ev3q"></p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="теорія-ігор-барановська-л-в">Теорія ігор (Барановська Л. В.)<a href="#теорія-ігор-барановська-л-в" class="hash-link" aria-label="Direct link to Теорія ігор (Барановська Л. В.)" title="Direct link to Теорія ігор (Барановська Л. В.)">​</a></h3><p>(Містить статистику 2022)</p><p><strong>Про що предмет, що вивчався?</strong></p><p>«Вивчається теорія ігор — теорія математичних моделей прийняття оптимальних рішень в умовах конфлікту. Її пари проходили у вигляді перегляду відео з ВШЕ (московський виш, відео російською мовою), також була методичка-переклад тих самих відео»</p><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><p>«Теорія ймовірностей та математична статистика»</p><p><strong>Актуальність знань</strong></p><ul><li>«Зараз пишу дипломну роботу під керівництвом Пилипенка А.Ю., де як раз використовую отриманні знання з цього предмету; загалом, предмет допомагає дивитися на речі по новому, тому для загального розвитку може бути корисний».</li><li>«Как вариант не напрягаться – подойдёт»</li></ul><p><strong>РСО</strong></p><p>«2 КР по 50 балів кожна. КР-1 складається з задач, КР-2 — з реферату та доповіді на семінарі. Замість КР-1 можна пройти онлайн-курс, запропонований викладачкою»</p><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><ul><li>«Закрити неважко, теорії і видів задач небагато, викладачка хороша, до студентів ставиться лояльно»</li><li>«Сама почти ничего не рассказывает, только задачи дает шаблонные. Теория игр хоть и интересный предмет. Но не в исполнении Барановской»</li><li>«Из прикольного — есть элементы интерактива, когда к примеру мы играли в что-то по заданным правилам и анализировали потом»</li></ul><p><strong>Викладачка на IASA Analytics</strong></p><a href="https://t.me/iasa_analytics/15" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img loading="lazy" class="two-in-row-left img_ev3q" src="https://i.imgur.com/hVyiBl5.jpg" alt="Барановська лекторка"></a><a href="https://t.me/iasa_analytics/15" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img loading="lazy" class="two-in-row-right img_ev3q" src="https://i.imgur.com/jJQD7CO.jpg" alt="Барановська практикиня"></a><p class="two-in-row-left"><i>Викладачка як лекторка</i></p><p class="two-in-row-right"><i>Викладачка як практикиня</i></p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="освітній-компонент-6">Освітній компонент 6<a href="#освітній-компонент-6" class="hash-link" aria-label="Direct link to Освітній компонент 6" title="Direct link to Освітній компонент 6">​</a></h2><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="аналіз-часових-рядів-бідюк-пілевенчук-лб">Аналіз часових рядів (Бідюк П.І./Левенчук Л.Б.)<a href="#аналіз-часових-рядів-бідюк-пілевенчук-лб" class="hash-link" aria-label="Direct link to Аналіз часових рядів (Бідюк П.І./Левенчук Л.Б.)" title="Direct link to Аналіз часових рядів (Бідюк П.І./Левенчук Л.Б.)">​</a></h3><p>(Містить статистику 2022)</p><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><ul><li>«Власне часові ряди: теорія, типи, їх аналіз та прогнозування у Eviews та трохи у Python чи інших мовах програмування»</li><li>«Временные ряды и методы их оценки / прогнозирования»</li><li>«В цьому курсі вивчається на прикладному рівні часові ряди»</li></ul><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><ul><li>«Математика і програмування на рівні другого курсу»</li><li>«Необхідні знання математичної статистики. Будь яка мова та бібліотека для оброблення статистичних даних, наприклад: Python, statsmodels; R»</li><li>«Трошки стосується матану»</li></ul><p><strong>Актуальність знань</strong></p><ul><li>«Середня: воно ніби й важливо, і ніби норм дається, але точно могло б бути краще»</li><li>«Cупер нужно по крайней мере для других предметов»</li><li>«Знання актуальні для прогнозування різноманітних процесів»</li><li>«Полезно для тех кто планирует заниматься машинным обучением»</li><li>«Очень важный предмет для ДС, Терентьев очень хвалил преподавателя. Мой товарищ, который регулярно выигрывает Хакатоны по ДС — сказал, что лабы вообще не из той оперы, достаточно бесполезны. Вывод делайте сами»</li></ul><p><strong>РСО</strong></p><ul><li>«Декілька (5) лаб бригадами по 4 людини. Також в мій рік можна було закривати сертиіфікатом з курсери»</li><li>«5 лаб по 20 баллов:
1 лаба — AR модель;
2 лаба — знакомство с eviews;
3 лаба — ARMA модель — стационарный ряд;
4 лаба — ARIMA модель — нестационарный ряд;
5 лаба — ARCH/GARCH — гетероскедастичный ряд»</li></ul><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><ul><li>«Могло бути гірше, але могло бути і краще. Прям супер корисно не було(»</li><li>«Крутой предмет. Даже если просто готовить немног к сдаче лаб можно узнать много интересного»</li><li>«Дисципліна досить цікава, але для повного опанування цього напряму потрібно більше самостійної роботи, тому що курс досить стислий»</li></ul><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="синергетичні-методи-аналізу-данилов-в-я--жиров-о-л">Синергетичні методи аналізу (Данилов В. Я. / Жиров О. Л.)<a href="#синергетичні-методи-аналізу-данилов-в-я--жиров-о-л" class="hash-link" aria-label="Direct link to Синергетичні методи аналізу (Данилов В. Я. / Жиров О. Л.)" title="Direct link to Синергетичні методи аналізу (Данилов В. Я. / Жиров О. Л.)">​</a></h3><p>(Містить статистику 2021)</p><p><strong>Про що предмет, що вивчається?</strong></p><ul><li>«Предмет ни о чем. Мельком видел дифференциальные уравнение, и разговоры о том что будет, если сделать малые изменение в параметрах. Считаю что предмет лишний»</li></ul><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><p>За відгуками студентів, попередні знання не є необхідними:</p><ul><li>«Предмет вообще ни о чем — фракталы, никаких знаний не нужно»</li></ul><p><strong>Актуальність знань</strong></p><ul><li>«Вообще не актуальны»</li><li>«Ничего не получил с дисциплины»</li></ul><p><strong>РСО</strong></p><ul><li>«РСО — рандом»
Дані щодо кількості лабораторних різняться:</li><li>«РСО 5 лаб в семестре, послали паль даже не читая ее, в итоге у многих сотки»</li><li>«Кидаете 2 лабы ещё 2014 года и получается свой рандомный балл»</li></ul><p><strong>Загальні враження від вивчення дисципліни</strong></p><ul><li>«Считаю, что предмет лишний»</li><li>«Супер скучно, супер легко, супер рандомные баллы»</li><li>«Преподаватель очень медленно, занудно рассказывает неактуальную информацию, но зато потом нет никаких проблем получить свой балл»</li></ul><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="python-для-аналізу-даних-та-data-science-купенко-о-п">Python для аналізу даних та Data Science (Купенко О. П.)<a href="#python-для-аналізу-даних-та-data-science-купенко-о-п" class="hash-link" aria-label="Direct link to Python для аналізу даних та Data Science (Купенко О. П.)" title="Direct link to Python для аналізу даних та Data Science (Купенко О. П.)">​</a></h3><p>(Відповідь викладачки)</p><p><strong>Що радите додатково вивчити чи особливо передивитись перед відвідуванням вашої дисципліни?</strong></p><p>«Базові знання Python»</p><p><strong>Кому радите обрати цей предмет?</strong></p><p>«Аналітики та Data Science інженери зараз часто обирають Python як зручну, просту, інтерпретовану мову для обробки даних та feature-engineering перед тим як покласти дані у модель. Наявність великої кількості бібліотек для аналізу даних, аналізу та прогнозування часових рядів, кластеризації та класифікації, реалізації систем машинного навчання, глибокого навчання безперечно є зручним і корисним»</p><p><strong>Які види роботи планується проводити?</strong></p><p>«Лекції та лабораторні»</p><p><strong>Які основні знання та навички можна набути після проходження курсу?</strong></p><p>«Знання можливостей бібліотек Pandas, Numpy, Sklearn, Tensorflow для обробки даних,  feature-engineering та залучення моделей машинного навчання»</p><p><strong>Розкажіть про свій практичний досвід, пов'язаний з темою дисципліни.</strong></p><p>«Я працюю аналітиком та спеціалістом у Data Science понад 5 років. Працюю із цим функціоналом щодня в ході своєї професійної діяльності»</p><p><strong>Дисклеймер стосовно викладачки</strong></p><p>«Стосовно вибіркових дисциплін у наступному році — питання чи саме я буду їх вести є відкритим на даний момент. Я працюю у КПІ за сумісництвом і фізично проживаю у іншому місті. Тож якщо ситуація в Україні покращиться і дистанційне навчання завершиться, мая робота у КПІ продовжитись не зможе»</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="освітній-компонент-7">Освітній компонент 7<a href="#освітній-компонент-7" class="hash-link" aria-label="Direct link to Освітній компонент 7" title="Direct link to Освітній компонент 7">​</a></h2><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="технології-візуалізації-даних-джигірей-і-м">Технології візуалізації даних (Джигірей І. М.)<a href="#технології-візуалізації-даних-джигірей-і-м" class="hash-link" aria-label="Direct link to Технології візуалізації даних (Джигірей І. М.)" title="Direct link to Технології візуалізації даних (Джигірей І. М.)">​</a></h3><p>(Відповідь викладачки)</p><p><strong>Що радите додатково вивчити чи особливо передивитись перед відвідуванням вашої дисципліни?</strong></p><p>«Основи вищої математики»</p><p><strong>Кому радите обрати цей предмет?</strong></p><p>«Курс стане у нагоді майбутнім фахівцям, які працюватимуть прямо чи опосередковано з соціальними і соціально-економічними даними (наприклад, у сфері маркетингових досліджень абощо)»</p><p><strong>Які види роботи планується проводити?</strong></p><p>«Модульна контрольна робота, фронтальні опитування, комп'ютерні практикуми з електронним звітуванням»</p><p><strong>Які основні знання та навички можна набути після проходження курсу?</strong></p><p>«Самостійне розв'язування задач форкасту (прогнозування), класифікації даних, зокрема, кластеризації, зменшення розмірності; основи роботи в R та RStudio, візуалізація даних в пакеті ggplot2 та інтерактивні дашборди в Shiny»</p><p><strong>Розкажіть про свій практичний досвід, пов'язаний з темою дисципліни.</strong></p><p>«(лектором високоімовірно буде не Джигирей)»</p><p><strong>Відгуки на викладачку у IASA Analytics:</strong></p><a href="https://t.me/iasa_analytics/47" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img loading="lazy" class="two-in-row-left img_ev3q" src="https://i.imgur.com/z3rAUOI.jpg" alt="Джигирей лекторка"></a><a href="https://t.me/iasa_analytics/47" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img loading="lazy" class="two-in-row-right img_ev3q" src="https://i.imgur.com/0wbFGIo.jpg" alt="Джигирей практик"></a><p class="two-in-row-left"><i>Викладачка як лекторка</i></p><p class="two-in-row-right"><i>Викладачка як практикиня</i></p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="теорія-багатовидів-чаповський-ю-а">Теорія багатовидів (Чаповський Ю. А.)<a href="#теорія-багатовидів-чаповський-ю-а" class="hash-link" aria-label="Direct link to Теорія багатовидів (Чаповський Ю. А.)" title="Direct link to Теорія багатовидів (Чаповський Ю. А.)">​</a></h3><p>Дисципліна викладається вперше, а викладач проігнорував запитання стосовно майбутньої дисципліни. У разі, якщо відповідь з’явиться, стаття буде оновлена і вас буде повідомлено.</p><p><strong>Відгуки на викладача у IASA Analytics:</strong></p><img loading="lazy" class="two-in-row-left img_ev3q" src="https://i.imgur.com/NZvILSP.jpg" alt="Чаповський лектор"><img loading="lazy" class="two-in-row-right img_ev3q" src="https://i.imgur.com/tKiAwgV.jpg" alt="Чаповський практик"><p class="two-in-row-left"><i>Викладач як лектор</i></p><p class="two-in-row-right"><i>Викладач як практик</i></p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="перспективи-застосування-ші-для-сталого-розвитку-комариста-б-м">Перспективи застосування ШІ для сталого розвитку (Комариста Б. М.)<a href="#перспективи-застосування-ші-для-сталого-розвитку-комариста-б-м" class="hash-link" aria-label="Direct link to Перспективи застосування ШІ для сталого розвитку (Комариста Б. М.)" title="Direct link to Перспективи застосування ШІ для сталого розвитку (Комариста Б. М.)">​</a></h3><p>(Відповідь викладачки)</p><p>«У даному курсі буде ознайомлення, де можна застосовувати штучний інтелект або, де вже застосовують»</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="освітній-компонент-8">Освітній компонент 8<a href="#освітній-компонент-8" class="hash-link" aria-label="Direct link to Освітній компонент 8" title="Direct link to Освітній компонент 8">​</a></h2><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="опрацювання-супутникових-знімків-засобами-геоматики-гапон-с-в">Опрацювання супутникових знімків засобами геоматики (Гапон С. В.)<a href="#опрацювання-супутникових-знімків-засобами-геоматики-гапон-с-в" class="hash-link" aria-label="Direct link to Опрацювання супутникових знімків засобами геоматики (Гапон С. В.)" title="Direct link to Опрацювання супутникових знімків засобами геоматики (Гапон С. В.)">​</a></h3><p>(Відповіді викладача)</p><p><strong>Що радите додатково вивчити чи особливо передивитись перед відвідуванням вашої дисципліни?</strong></p><p>«Раджу подивитися інформацію про геоматику, її методи. Уважно переглянути портали супутникових даних від NASA, Copernicus. Подивитися на основні геоінформаційні системи (ГІС): QGIS, ArcGIS тощо»</p><p><strong>Кому радите обрати цей предмет?</strong></p><p>«Тому, кому цікаво опрацьовувати супутникові знімки, вивчати закономірності у типах наземного покриву, застосовувати методи глибинного навчання для пошуку об’єктів реального світу на поверхні Землі»</p><p><strong>Які види роботи планується проводити?</strong></p><p>«Більша частина робіт проводиться у геоінформаційному програмному середовищі (QGIS, ArcGIS) з метою пошуку об’єктів і явищ на супутникових знімках із середньою і високою роздільною здатностю»</p><p><strong>Які основні знання та навички можна набути після проходження курсу?</strong></p><p>«Можна опанувати на досить доброму рівні низку методів з опрацювання супутникових знімків, навчитися їх вивантажувати, інтегровувати з ГІС, застосовувати глибинне навчання, інші методи для пошуку процесів різного характеру: вирубки лісів, пожежі, повені, підтоплення території, зсуви, наслідки від землетрусів. Виділяти межі об’єктів на супутникових знімках: дороги, будинки, машини, с/г поля, забудовані території. Збагачувати супутникові дані геоданими наземних спостережень»</p><p><strong>Розкажіть про свій практичний досвід, пов’язаний з темою дисципліни.</strong></p><p>«Працюю більше 10 років у сфері аналізу даних засобами геоматики, завідую лабораторією геоінформаційних систем у Світовому центрі даних з геоінформатики та сталого розвитку. Займаюся створенням дашбордів, які дозволяють приймати виважені управлінські рішення на підставі аналізу геопросторових даних, зокрема супутникових знімків»</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="технології-розробки-програмного-забезпечення-кухарєв-с-о">Технології розробки програмного забезпечення (Кухарєв С. О.)<a href="#технології-розробки-програмного-забезпечення-кухарєв-с-о" class="hash-link" aria-label="Direct link to Технології розробки програмного забезпечення (Кухарєв С. О.)" title="Direct link to Технології розробки програмного забезпечення (Кухарєв С. О.)">​</a></h3><p><strong>Про що предмет, що вивчалося?</strong></p><ul><li>«Вивчалося тестування сайтів(ручне і автоматичне), сучасні підходи до організації роботи (скрам)»</li><li>«База на тестувальника сайтів. Робота з селеніумом, фреймворками, і все це на декількох мовах на вибір: JS, C#, Python, Java»</li></ul><p><strong>Які попередні знання необхідні?</strong></p><ul><li>Знання JavaScript, C#, Python або Java.</li><li>Вміння користуватися консоллю розробника в браузері.</li></ul><p><strong>Актуальність знань</strong></p><ul><li>«Я не AQA, тому судити не можу, але це викладають люди з Єпаму, які потім можуть покликати до себе на стажування, тож як мінімум для цієї компанії знання актуальні. Як ДевОпс можу сказати, що частина з СІ/CD дуже специфічна, бо тільки Єпам (може, ще декілька компаній) розробляє на Вінді, і там дається TeamCity, а не Jenkins чи Gitlab CI»</li><li>«Для тих, кому цікаво стати тестером сайтів — цілком корисно»</li></ul><p><strong>РСО</strong></p><ul><li>«Багато тестів»</li><li>«Багато ДЗ (~10) на 10 балів»</li><li>«Залік»</li><li>«Сумарно більше 120 балів, які потім «обрізаються» до 100»</li></ul><p><strong>Які загальні враження від дисципліни?</strong></p><ul><li>«Якщо закрити очі на те, що нікому не здалося нормально перевіряти дзшки, то це цікавий досвід, який навчить користуватися інструментами тестувальника»</li><li>«Загалом круто, після курсу на заліку пропонують доєднатися до epam курсів, після яких працевлаштування в epam»</li><li>«Не складні лаби в принципі, знання зі скраму точно будуть корисними, можна отримати офер на стажування в єпам (не знаю це плюс чи мінус)»</li></ul><p><strong>Відгуки на викладача у IASA Analytics:</strong></p><img loading="lazy" class="two-in-row-left img_ev3q" src="https://i.imgur.com/U7By3oR.jpg" alt="Кухарєв лектор"><img loading="lazy" class="two-in-row-right img_ev3q" src="https://i.imgur.com/HSBjWnk.jpg" alt="Кухарєв практик"><p class="two-in-row-left"><i>Викладач як лектор</i></p><p class="two-in-row-right"><i>Викладач як практик</i></p><p><strong>Статистичний аналіз і прогнозування економічних процесів (Пишнограєв І. О.)</strong></p><p>Дисципліна викладається вперше, а викладач проігнорував запитання стосовно майбутньої дисципліни. У разі, якщо відповідь з’явиться, стаття буде оновлена і вас буде повідомлено.</p><hr><p>На цьому все, наші хороші. </p><p>Можете подякувати редакції, задонативши на ЗСУ — нам буде приємно.</p><p>Із запитаннями та пропозиціями звертатися в Телеграм: <a href="https://t.me/IASAsuggestionBot" target="_blank" rel="noopener noreferrer">@IASAsuggestionBot</a>.</p><p>З любов'ю, СтудРада ІПСА ❤️</p>]]></content:encoded>
            <category>IASA SC</category>
            <category>ІПСА</category>
            <category>ШІ</category>
            <category>Вибіркові</category>
            <category>3 курс</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Вітаємо на блогпості ІПСА]]></title>
            <link>https://IASAStudentCouncil.github.io/iasa-sc-blog/blog/welcome</link>
            <guid>https://IASAStudentCouncil.github.io/iasa-sc-blog/blog/welcome</guid>
            <pubDate>Sat, 11 Mar 2023 10:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Раді вітати на офіційному блогпості СтудРади ІПСА!]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p><strong>Раді вітати на офіційному блогпості СтудРади ІПСА!</strong></p><p>Лише нещодавно в межах експерименту ми залишили <a href="https://www.hashtap.com/@studsovet.ipsa" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Hashtap</a> і знайшли новий прихисток для нашого контенту. Відтепер саме тут публікуватимуться всі корисні статті, цікаві інтерв'ю та важливі історії. Тому час від часу зазирай на канал і слідкуй за ІПСАшними медіа-новинками.</p>]]></content:encoded>
            <category>IASA SC</category>
            <category>ІПСА</category>
        </item>
    </channel>
</rss>